[{"nid":"1","title":"Izolana - ku\u0107a mora","lokacija":"Izola","gps":"","image":"01_Izolana.jpg","body":"\u003Cp\u003EKu\u0107a mora \u2013 Izolana prikazuje pro\u0161lost Izole i dokumentarnim fotografijama nagla\u0161ava njezin morski i primorski karakter, a posebno ribarstvo kao glavnu gospodarsku djelatnost. U prostoru prizemlja predstavljena je brodogradnja, a a brodskim modelima tako\u0111er i sva tradicionalna plovila koja su bila karakteristi\u010dna za sva tri obalna mjesta.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU sredi\u0161njemu prostoru gornjega kata konkretnije je predstavljeno ribarstvo i prera\u0111iva\u010dka riblja industrija. Naglasak je na ljudima, zapravo na dvama glavnim zanimanjima koja su nosila ovaj kraj: na mu\u0161karcu \u2013 ribaru i na \u017eeni \u2013 radnici u tvornici. Sadr\u017eajno i oblikovno mu\u0161karca i \u017eenu u jednome prostoru odvaja obnovljeno, odnosno restaurirano plovilo passara koje je bilo obnovljeno u okviru me\u0111unarodnoga projekta Mala barka 2, a u drugome je dijelu kabina iz ribarskoga broda koja je bila postavljena u okviru prvoga dijela navedenoga projekta. U ku\u0107i mora ure\u0111ena je i posebna pedagogijsko-andrago\u0161ka soba za djecu gdje mogu igrati interaktivnu igru Lovimo s Bepijem i gdje se upoznaju s faunom i florom Jadranskoga mora. Zanimljivi digitalni sadr\u017eaji tako\u0111er su predstavljeni na nao\u010dalama koje posjetitelje vode u virtualnu stvarnost i na \u010detirima ekranima u glavnome hodniku.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 12:07"},{"nid":"2","title":"Arheolo\u0161ki park Simonov zaljev","lokacija":"Izola","gps":"","image":"02_Arheolos\u030cki_park_01.jpg","body":"\u003Cp\u003ENakon osnivanja rimske kolonije Akvileje 181. godine pr. n. e. veliki dio Istre potpao je pod rimsku vlast. Proces romanizacije uglavnom se odra\u017eava u intenzivnu naseljavanju priobalnoga pojasa, kao i zale\u0111a. Me\u0111u takva naselja spada i rimska primorska vila s pristani\u0161tem u Simonovome zaljevu. Arheolo\u0161ki nalazi na\u0111eni su na povr\u0161ini \u010detiri hektara gdje su otkriveni ostaci primorske rezidencijalne rimske vile (villae maritimae) s gospodarskom zgradom i najve\u0107e pristani\u0161te iz istoga vremena koji zajedno predstavljaju jedan od najve\u0107ih posjeda u tome dijelu Istre.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EArheolo\u0161ki park Simonov zaljev predstavlja kulturni spomenik od dr\u017eavnoga zna\u010daja, a u njemu mo\u017eete vidjeti obnovljene zidine stambenoga djela koje su otkrivene tijekom iskopavanja u 20. stolje\u0107u. Na sjevernome dijelu nalazi se dio rekonstruirana podnoga mozaika iz stambenoga dijela, a na jugu je hodnik koji povezuje vilu i pristani\u0161te. U zale\u0111u vile otkriveni su i ostaci vodovoda koji je kompleks vile opskrbljivao vodom.\u00a0\u003C\/p\u003E","galerija":"02_Arheolos\u030cki_park_02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 12:13"},{"nid":"3","title":"Arheolo\u0161ko podru\u010dje Vili\u017ean","lokacija":"Izola","gps":"","image":"03_Arheolosko_podrucje_Vilizan.jpg","body":"\u003Cp\u003EArheolo\u0161ko podru\u010dje Vili\u017ean na podru\u010dju obalne ceste izme\u0111u Izole i Kopra govori o prisutnosti morske luke i uzgajali\u0161ta ribe iz rimskoga razdoblja iz 2. i 3. stolje\u0107a n. e. na slovenskoj obali. Arheolo\u0161ko nalazi\u0161te le\u017ei od 2 do 3 m ispod sada\u0161nje povr\u0161ine. Na morskome dnu sa\u010duvani su temelji rimskoga mola koji se prote\u017eu ispod nekada\u0161nje obalne ceste, na suprotnu stranu, gdje je bio otkriven rub anti\u010dke obale i anti\u010dke podne obloge te temeljni zidovi zgrada.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EO\u010duvana su dva mola koja su vidljiva kada je vrlo niska oseka. Prvi mol (na izolskoj strani) ide od obale prema unutra\u0161njosti gdje se na njegovu kraju na njega naslanja i drugi mol koji je okrenut prema Kopru. Na vi\u0161e mjesta nedostaju kameni blokovi s mola jer su oko 1900. godine kori\u0161teni za izgradnju \u017eeljezni\u010dke pruge Trst \u2013 Pore\u010d koja je i\u0161la upravo uz obalu izme\u0111u Izole i Kopra. U blizini rimskih molova na\u0111eni su ostaci rimskoga naselja, i to na mjestu dana\u0161njega trgova\u010dkog centra Merkur (na Rudi).\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 12:46"},{"nid":"4","title":"Brod Rex","lokacija":"Izola","gps":"","image":"04_Brod_Rex.jpg","body":"\u003Cp\u003ENa podru\u010dju nekada\u0161nje obalne ceste izme\u0111u Izole i Kopra tijekom Drugoga svjetskog rata potonuo je tada najve\u0107i i najbr\u017ei talijanski prekooceanski putni\u010dki brod \u2013 legendarni Rex. Bio je visok 40 metara, imao je 12 katova, a mogao je primiti 2032 putnika.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ETijekom Drugoga svjetskog rata Rex je prevozio vojnike sa sjevernoafri\u010dkih boji\u0161ta u Italiju. 8. rujna 1944. savezni\u010dki zrakoplovi uo\u010dili su Rex izme\u0111u Izole i Kopra, gdje se brod skrivao od mogu\u0107ega bombardiranja Trsta. Zbog svoje veli\u010dine nasjeo je na dno oko 200 m od obale te je bio lak plijen za savezni\u010dke zrakoplove koji su otvorili vatru na njega. Rex je zatim gorio \u010detiri dana.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENakon rata mje\u0161tani su iz broda pokupili sve \u0161to je bilo vrijedno, a dr\u017eavne vlasti odlu\u010dile su da \u0107e brod razrezati i pretopiti u \u017eeljezo.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 12:50"},{"nid":"5","title":"\u0160kver u Izoli","lokacija":"Izola","gps":"","image":"05_skver_Izola.jpg","body":"\u003Cp\u003EU profesiji je brodogradili\u0161ta za vrijeme Austro-Ugarskog carstva bilo to\u010dno odre\u0111eno \u0161to je brodogradili\u0161te, a \u0161to je \u0161kver. Brodogradili\u0161te je bilo postrojenje koje je zauzimalo prostor uz more s najmanje 290 m\u00b2 povr\u0161ine i u njemu su se mogla graditi plovila od 200 tona nosivosti. Prema mi\u0161ljenju onodobnih stru\u010dnjaka, to je bila najmanja mogu\u0107a povr\u0161ina koja je majstorima bila potrebna za izgradnju takvih brodova. Za \u0161kver su se koristila obalna podru\u010dja na kojima su se gradili i popravljali manji brodovi i njihova je radna povr\u0161ina bila manja od 290 m\u00b2. U \u0161kverovima su se mogle graditi barche (plovila kapaciteta do 10 tona) i naviglie (plovila od 10 do 200 tona kapaciteta). Za gradnju drvenih brodova kori\u0161tene su dugogodi\u0161nje tradicionalne tehnike koje se do pedesetih godina 20. stolje\u0107a nisu zna\u010dajno mijenjale te su bile vrlo sli\u010dne na cijeloj isto\u010dnoj obali Jadrana. Manja brodogradili\u0161ta, tako\u0111er i na sjeverozapadnoj istarskoj obali, jo\u0161 su se dugo vremena nakon uvo\u0111enja parnoga stroja zaklinjala na drvenu gradnju.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u0160kver u Izoli nalazi se u biv\u0161oj tvrtki Riba ispred marine Izola i predstavlja jedini o\u010duvani \u0161kver u Izoli koji je upisan u registar nepokretne kulturne ba\u0161tine.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 12:55"},{"nid":"6","title":"Ribarski brod Biser","lokacija":"Izola","gps":"","image":"06_Ribarski_brod_Biser.jpg","body":"\u003Cp\u003ERestaurirani ribarski brod nekada\u0161njega KIKD-a Izola (Kombinata industrije konzervi Delamaris) \u2013 barka Biser u Simonovome zaljevu predstavlja jedan od najva\u017enijih o\u010duvanih elemenata ribarske povijesti Izole. Danas je to jedina sa\u010duvana drvena ribarska barka iz flote nekada\u0161njega Delamarisa, odnosno ribolovne tvrtke Riba, \u010diji je sastavni dio bila od 1955. godine. Brod je plovio u Delamarisovoj ribarskoj floti po Tr\u0161\u0107anskome zaljevu sve do Visa.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPlovilo Biser, progla\u0161eno kulturnom ba\u0161tinom, nalazi se u Izoli u blizini predjela uz more pod nazivom San Simon. Plovilo se nalazi na kopnu, i to na otvorenome, izvan mora te predstavlja interpretacijski centar projekta Mala barka. U blizini se nalazi arheolo\u0161ki park Simonov zaljev.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:00"},{"nid":"7","title":"Brodogradili\u0161te 2. oktober","lokacija":"Izola","gps":"","image":"07_Brodogradilis\u030cte_2_oktober.jpg","body":"\u003Cp\u003ENekada\u0161nje Brodogradili\u0161te 2. oktober preselilo se iz Pirana, odnosno Bernardina u Izolu 1974. godine.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENa tome su mjestu od sredine 19. stolje\u0107a bila tri manja brodogradili\u0161ta koja su se nakon Drugoga svjetskog rata preoblikovala u jedno. \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EBrodogradili\u0161te u Izoli bilo je vi\u0161e puta preimenovano (2. oktober Izola, Slovensko brodogradili\u0161te, Brodogradili\u0161te Izola), a tvrtka se od samoga po\u010detka specijalizirala osobito za popravke i rekonstrukciju svih vrsta plovila. 2011. godine iz brodogradili\u0161ta je odvezen dok koji je prodan turskoj tvrtki. Naime, sna\u017ean remorker Pegasos odvukao je 139 metara duga\u010dko, 32 metra \u0161iroko i vi\u0161e od 8000 tona te\u0161ko plovilo od \u017eeljezne i betonske konstrukcije. Pristani\u0161te ruske proizvodnje dugo je godina davalo kruh stotinama brodograditelja i njihovim obiteljima. Danas brodogradili\u0161te vi\u0161e ne radi.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPrije toga su i u Izoli brodogradili\u0161ni majstori proizvodili i popravljali drvene brodove u manjim brodogradili\u0161tima, nazivanima \u0161kverovi. Uglavnom su gradili brodove za obalnu plovidbu i lokalne naru\u010ditelje. U Izoli su izme\u0111u dvaju ratova i tvornice riblje industrije Ampelea i Arrigoni imale svaka svoje brodogradili\u0161te.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:02"},{"nid":"8","title":"Svjetionik Izola","lokacija":"Izola","gps":"","image":"08_Svjetionik_Izola.jpg","body":"\u003Cp\u003ESvjetionik na Petelinjem rtu obilje\u017eava pli\u0107ak. Nalazi se na izolskoj gradskoj pla\u017ei gdje se\u00a0 pru\u017ea prekrasan pogled na otvoreno more i Alpe.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU Izoli se spominje svjetionik na Petelinjem rtu (Punta del Gallo) na stubama Sv. Petra. Postavljen je na drvenoj platformi. Bio je opremljen stalnim bijelim i crvenim svjetlom. Bijelo svjetlo svijetlilo je u smjeru od jugozapada prema sjeveroistoku, a crveno od sjeveroistoka prema unutra\u0161njosti pristani\u0161ta. U Kopru se spominje svjetionik na zatvorskome molu (sulla testa del molo delle galere \u2013 zna\u010denje mo\u0107ne zgrade austrijskih zatvora), a zapo\u010deo je s radom 1876. godine. Jo\u0161 su krajem pedesetih godina 19. stolje\u0107a na moru izvan mjesta bila postavljena dva svjetionika na drvenim gredama.\u00a0\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:06"},{"nid":"9","title":"Pristani\u0161te Izola \u2013 mandra\u010d","lokacija":"Izola","gps":"","image":"09_Pristaniste_Izola.jpg","body":"\u003Cp\u003EPristani\u0161te je prirodno ili umjetno za\u0161ti\u0107en morski bazen gdje brodovi nalaze uto\u010di\u0161te od neprilika koje mogu imati, posebno od vjetrova. Istodobno predstavlja prostor gdje su mogu\u0107e opskrba posade i popravak broda.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EZapadna su istarska mjesta Izola, Kopar i Piran za pomorski promet izgradila manja, pli\u0107a pristani\u0161ta u sredi\u0161tu grada. To su takozvani mandra\u010di namijenjeni malim brodovima. Razvojem plovila i plovidbe \u0161irila su se i pristani\u0161ta izvan mandra\u010da i prihva\u0107ala ve\u0107e brodove. Brodske posade koristile su obalna pristani\u0161ta za svoja pristajanja i djelatnost; ukrcaj i iskrcaj\u00a0 putnika, utovar i istovar tereta, odlazak na ribolov i povratak s njega. Izolskim je pristani\u0161tem pomorski promet tako\u0111er tekao \u010ditavo vrijeme. Promet se pove\u0107ao osobito u razdoblju izme\u0111u dvaju svjetskih ratova kada je industrija prerade ribe u Izoli dosegla svoj vrhunac i kada je i preko mora prevozila svoje proizvode.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:30"},{"nid":"10","title":"Tvornica Arrigoni","lokacija":"Izola","gps":"","image":"10_Tvornica_Arrigoni.jpg","body":"\u003Cp\u003ENa Jadranu su se provodili prvi poku\u0161aji konzerviranja u Rijeci i u Jelsi na otoku Hvaru jo\u0161\u00a0 1861. godine te kasnije 1867. godine u Devinu kod Trsta, gdje je tvrtka Carla Warhaneka, be\u010dkoga poduzetnika, izgradila prvu tvornicu za preradu ribe na Jadranu.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ECarlo Warhanek odlu\u010dio je svoju djelatnost pro\u0161iriti i u Istru. Stoga je 1882. godine u Izoli ve\u0107 po\u010dela raditi njegova tvornica koja je proizvodila riblje konzerve, izvrsnu marmeladu od bosanskih \u0161ljiva, a od ribljega otpada i gnoj za poljoprivredu. Warhanekova tvornica vi\u0161e je puta mijenjala vlasnika i ime, a poznata je i pod imenom Argo \u2013 Arrigoni.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU tvornicama riblje prera\u0111iva\u010dke industrije u Izoli, osim radnica iz mjesta koje su dolazile iz ribarskih obitelji, zapo\u0161ljavale su se i mlade djevojke iz okolnih sela koje su \u017eeljele rade\u0107i u tvornicama u\u0161tedjeti novac za balo. Obi\u010dno su nakon vjen\u010danja napu\u0161tale rad u tvornici.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:41"},{"nid":"11","title":"Tvornica Delamaris","lokacija":"Izola","gps":"","image":"11_Tvornica_Delamaris.jpg","body":"\u003Cp\u003EIzola je svoj ribarski zna\u010daj stekla jo\u0161 1879. godine kada je u mjestu cvjetala industrija prerade ribe koja se uspjela o\u010duvati do danas. Industrija se povezivala i s privatnim i sa zadru\u017enim te kasnije dr\u017eavnim ribolovnim sektorom i zapo\u0161ljavala je veliki dio stanovni\u0161tva. Godine 1879. postavljena je prva tvornica u gradu. Vodio ju je Emilio Luigi Roullet. Sjedi\u0161te mati\u010dne francuske tvrtke Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale Fran\u00e7aise C. A. bilo je u Parizu, a izvorno sjedi\u0161te zastupni\u0161tva za Austriju u Rovinju. Tvornica je nekoliko puta mijenjala ime i vlasnika, ali jo\u0161 uvijek djeluje pod imenom Delamaris, ali ne vi\u0161e u Izoli, ve\u0107 u Pivki.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:55"},{"nid":"12","title":"Pomorski muzej Sergej Ma\u0161era Piran \u2013 Pala\u010da Gabrielli de Castro","lokacija":"Piran","gps":"","image":"12_Pomorski_muzej_Piran.jpg","body":"\u003Cp\u003EPomorski muzej \u2013 Museo del mare Sergej Ma\u0161era Piran \u2013 Pirano nalazi se u pala\u010di Gabrielli iz sredine 19. stolje\u0107a. Jo\u0161 1954. godine u njoj su postavili i otvorili Mjesni muzej Piran koji je 1967. godine preoblikovan u pomorski muzej. Muzej prikuplja, \u010duva, istra\u017euje i predstavlja slovensku pomorsku ba\u0161tinu i pomorsku ba\u0161tinu obalnoga pojasa sjeverozapadnoga dijela Istre te s morem i pomorstvom povezane gospodarske industrije i druge djelatnosti (brodogradnja, pomorski promet i trgovina, ribarstvo, industrija prerade ribe, solarstvo, uljarstvo itd.). U pala\u010di su postavljene pomorska arheolo\u0161ka izlo\u017eba i izlo\u017ebe o privatnome morskom ribarstvu, brodogradnji i pomorstvu od srednjega vijeka pa sve do kraja Drugoga svjetskog rata. U njoj su izlo\u017eeni brodski modeli, brodski stupovi, zavjetne slike pomoraca, likovna djela slikara marinista i drugi materijali. Postoje i izlo\u017ebe o slovenskim pomorcima u ratovima i trgova\u010dkim mornaricama od 19. stolje\u0107a do kraja Drugoga svjetskog rata. Prizemlje je namijenjeno povremenim izlo\u017ebama, a Muzej ima i nekoliko dislociranih jedinica i bogatu knji\u017enicu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 13:58"},{"nid":"13","title":"Arheolo\u0161ko nalazi\u0161te Fizine","lokacija":"Piran","gps":"","image":"13_Arheolosko_nalaziste_Fizine.jpg","body":"\u003Cp\u003EArheolo\u0161ko nalazi\u0161te Fizine nalazi se nedaleko od nekada\u0161njih skladi\u0161ta soli u Portoro\u017eu. Nalazi\u0161te je prvi put bilo stru\u010dno obra\u0111eno 1963. i 1964. godine. 2004. i 2005. godine u podru\u010dju Fizin detaljno su dokumentirani sa\u010duvani zidovi na morskome dnu. Na snimkama iz zraka o\u010dito je da su izgra\u0111eni objekti bili smje\u0161teni izme\u0111u dana\u0161nje bankine i glavne ceste Portoro\u017e \u2013 Piran. U Fizinu se radi o ostacima anti\u010dkoga uzgajali\u0161ta riba s pristani\u0161tem za manje brodove. Ve\u0107 su anti\u010dki pisci poput Varona, Plinija i Kolumele spominjali bazene za pohranu \u017eivih riba (vivaria piscium) namijenjenih za preradu ili dostavu ribe na tr\u017ei\u0161te. Podvodne arhitektonske strukture iz podru\u010dja Dalmacije i Istre obi\u010dno se nalaze u sklopu rimskih vila ili ve\u0107ih ekonomskih centara.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ETijekom istra\u017eivanja u Fizinama arheolozi su i u moru i na kopnu dokumentirali i iskopali ostatke zidina iz rimskoga i kasnorimskoga razdoblja te vrstu sitna arheolo\u0161koga materijala koji sada \u010duva Pomorski muzej Sergej Ma\u0161era Piran. Neki od tih nalaza izlo\u017eeni su danas na stalnoj arheolo\u0161koj izlo\u017ebi Izme\u0111u mora i kopna. Arheolo\u0161ki nalazi kao \u0161to su amfore, fino i stolno posu\u0111e, metalni, stakleni nalazi ukazuju na to da je podru\u010dje bilo naseljeno izme\u0111u 1. stolje\u0107a pr. n. e. i 5. stolje\u0107a n. e.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:01"},{"nid":"14","title":"\u0160kver u Se\u010di","lokacija":"Piran","gps":"","image":"14_Skver_Seca.jpg","body":"\u003Cp\u003EU struci brodogradnje u vrijeme Austro-Ugarskoga carstva bilo je to\u010dno odre\u0111eno \u0161to je to brodogradili\u0161te i \u0161to je to \u0161kver. Brodogradili\u0161te je postrojenje koje je zauzimalo prostor uz more na najmanje 290 m\u00b2 povr\u0161ine i u njemu su se mogla graditi plovila od 200 tona nosivosti. Prema rije\u010dima stru\u010dnjaka u to doba, to je bila najmanja mogu\u0107a povr\u0161ina koja je bila majstorima potrebna za gradnju takvih brodova. Za \u0161kver su kori\u0161tena obalna podru\u010dja, gdje su gradili i popravljali manje brodove, a njihova radna povr\u0161ina bila je manja od 290 m\u00b2. Me\u0111utim tamo su gradili barche (plovila do 10 tona nosivosti) i naviglie (plovila od 10 do 200 tona nosivosti). Za gradnju drvenih brodova koristili su dugogodi\u0161nje tradicionalne tehnike koje se do pedesetih godina 20. stolje\u0107a nisu zna\u010dajno promijenile i koje su bile vrlo sli\u010dne na cijeloj isto\u010dnoj obali Jadrana.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EManja brodogradili\u0161ta, \u010dak i na sjeverozapadnoj istarskoj obali, dugo vremena nakon uvo\u0111enja parnoga stroja zaklinjala su se na drvenu gradnju. \u0160kver u Se\u010di jedini je u op\u0107ini Piran i spomenik je arheolo\u0161ke i tehni\u010dke ba\u0161tine. Radi se o obrtni\u010dkoj radionici za proizvodnju i odr\u017eavanje manjih drvenih brodova iz 1957. godine. \u0160kver se nalazi na desnoj obali na izljevu kanala Sv. Jerneja u more u blizini gostionice Ribi\u010d. U njemu danas djeluje Dru\u0161tvo ljubitelja starih barki Bracera. Prema nekim podacima tu je postojalo pristani\u0161te u rimsko doba, a uz njega mala radionica za popravak drvenih brodova u vlasni\u0161tvu ribara, upravitelja rezervata i solara.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:04"},{"nid":"15","title":"Jedrilica Galeb","lokacija":"Piran","gps":"","image":"15_Jedrilica_Galeb.jpg","body":"\u003Cp\u003EGaleb je jedina muzejska jedrilica koja je 1994. godine iz \u017durkova prevezena u Piran. Jedrilica je nakon dugogodi\u0161njih obnova danas namijenjena onome \u010demu je slu\u017eila kod svojih izvornih vlasnika \u2013 jedrenju i sudjelovanju u regatama starih brodova. U kategoriji starih brodova jedrilica ponovno je bila najbr\u017ea i postizala je najbolje rezultate te stekla brojna priznanja i nagrade.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EGodine 1936. baletni su plesa\u010di, supru\u017enici Mlakar, u \u010dast ro\u0111enja k\u0107eri Veronike u trogirskoj brodogradili\u0161noj zadruzi naru\u010dili sportsku jedrilicu kuter. Godi\u0161nje odmore s obitelji vi\u0161e od pedeset godina provodili su u jedrenju Jadranskim morem. Prema rije\u010dima voditelja trogirske brodogradili\u0161ne zadruge Ante Katalini\u0107a, rebra, kobilica, pram\u010dana i krmena statva izra\u0111eni su od hrastovine, vanjska oplata od drva slovenskih borova, krov od drva ari\u0161a, unutarnja oprema od dragocjene tikovine. Unato\u010d iznimno dobrim plovnim svojstvima, jedrilicu je 1958. godine majstor Bonifa\u010di\u0107 iz \u017durkova kod Rijeke obnovio i povisio za 10 centimetara jer je bila preniska za \u010detvero\u010dlanu obitelj. Danas o jedrilici uz pomo\u0107 stranih sponzora brine Pomorski muzej Sergej Ma\u0161era Piran.\u00a0\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:16"},{"nid":"16","title":"Brodogradili\u0161te 2. oktober \u2013 Bernardin","lokacija":"Piran","gps":"","image":"16_Brodogradiliste_Bernardin.jpg","body":"\u003Cp\u003EPodru\u010dje hotelskoga naselja Bernardin bilo je do 1974. godine brodogradili\u0161no podru\u010dje. Brodogradnja spada u najstarije gospodarske industrije na obali Istre; njezini korijeni se\u017eu najmanje u 14. stolje\u0107e s obzirom na to da su u statutu grada sa\u010duvani prvi pisani izvori o brodogradili\u0161tu u Piranu jo\u0161 iz 1322. godine. Od tada se neprestano pojavljuje u gospodarskoj djelatnosti Piranaca. \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU 19. stolje\u0107u u Piranu su bila 3 brodogradili\u0161ta koja su sredinom stolje\u0107a preseljena ispod samostana Sv. Bernardina gdje su majstori izra\u0111ivali i popravljali drvene brodove: Cantiere navale di Francesco Apollonio, Cantiere Navale San Giusto di Luigi Pertot i Cantiere Navale Dapretto. Godine 1948. ve\u0107inu dionica brodogradili\u0161ta San Giusto kupila je tvrtka za pomorske prijevoze Jadranska slobodna plovidba iz Rijeke. Dana 2. prosinca 1948. osnovano je novo brodogradili\u0161te pod nazivom Piranska brodogradili\u0161ta d. d., gdje su i dalje popravljani i gra\u0111eni samo drveni teretni brodovi. Godine 1951. tri su brodogradili\u0161ta na Bernardinu preoblikovana u jedno koje je, nakon preimenovanja i reorganizacija, tamo radilo do 1974. godine kada se preselilo u Izolu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:19"},{"nid":"17","title":"Svjetionik na piranskome Puntu: Svjetionik Rt Madona","lokacija":"Piran","gps":"","image":"17_Piran_punta.jpg","body":"\u003Cp\u003ENa valjkastome obrambenom stupu koji stoji na kraju Piranskoga poluotoka iz 16. ili 17. stolje\u0107a s kamenim grbovima izme\u0111u 1871. i 1874. godine sagra\u0111en je svjetionik sa strojarnicom i stanom za boravak svjetioni\u010dara. Svjetionik u Piranu nema veliku povijesnu vrijednost, ali je po veli\u010dini odmah iza savudrijskoga, a oba su va\u017ena za ulazak u Tr\u0161\u0107anski zaljev. Svjetionik se nalazi na perifernome dijelu Piranskoga poluotoka na mjestu pod nazivom Punta na adresi Pre\u0161ernovo nabre\u017eje 20, a danas je progla\u0161en spomenikom kulture. S njegove se terase otvara pogled na Savudriju, more i talijansku obalu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:21"},{"nid":"18","title":"Pristani\u0161te Piran","lokacija":"Piran","gps":"","image":"18_Pristaniste_Piran.jpg","body":"\u003Cp\u003EGrad Piran, koji je izrastao na poluotoku ispod brda, stanovnici su opasali zidom na njegovoj ju\u017enoj strani, a u zaklonu ispod padina razvijalo se najprije prirodno, a kasnije umjetno pristani\u0161te \u2013 mandra\u010d. To je bilo manje, pli\u0107e pristani\u0161te u sredi\u0161tu grada namijenjeno prvenstveno manjim brodovima. Razvojem plovila i plovidbe te trgova\u010dkim potrebama gra\u0111ana, pristani\u0161te se pro\u0161irilo izvan mandra\u010da i prihva\u0107alo sve ve\u0107e brodove. Sredozemni polo\u017eaj grada i povoljna priobalna pozicija omogu\u0107ili su mu razvoj pomorske trgovine, brodogradnje, solarstva i ribarstva. Piran se tada razvio u va\u017eno trgova\u010dko i pristani\u0161no sredi\u0161te.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPristani\u0161te uvijek predstavlja najdinami\u010dniji i najzanimljiviji slikoviti prostor gradskoga organizma. Na mjestu nekada\u0161njega mandra\u010da nastao je dana\u0161nji Tartinijev trg \u010diji manji dio, tik uz mandra\u010d, nosi to ime jo\u0161 od 1885. godine. Mnogi stru\u010dnjaci godinama su se bavili\u00a0 ure\u0111ivanjem Tartinijevoga trga, ali su izvedbeni radovi prema nacrtima arhitekta Borisa Podrecce pokrenuti tek 1987. godine, a zavr\u0161eni su 2008. godine.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:25"},{"nid":"19","title":"Pomorska uprava \u2013 Lu\u010dka kapetanija Piran","lokacija":"Piran","gps":"","image":"19_Pomorska_uprava_Piran.jpg","body":"\u003Cp\u003EPrvobitno je zgrada lu\u010dke kapetanije Piran bila u nekada\u0161njoj Carinarnici, gdje je danas piranski Akvarij. Zgrada je izgra\u0111ena po\u010detkom 19. stolje\u0107a. Do izgradnje nove zgrade pomorske uprave (sredinom 19. stolje\u0107a) uz dana\u0161nju autobusnu stanicu ta je zgrada bila namijenjena pomorskim poslovima. U 1994. i 1995. godini u tu je svrhu izgra\u0111ena nova kru\u017ena zgrada na carinskome molu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:35"},{"nid":"20","title":"Skladi\u0161te soli Monfort","lokacija":"Portoro\u017e","gps":"","image":"20_Skladiste_soli_Monfort.jpg","body":"\u003Cp\u003EVe\u0107e skladi\u0161te Magazen Grando ili magasen novo izgra\u0111eno je 1825. godine, a manje tzv. Magazen Monfort u 1858. i 1859. godini. Sa\u010duvana su skladi\u0161ta u unutra\u0161njosti razdvojena jakim zidovima na tzv. campate. Natpis na pro\u010delju skladi\u0161ta Monfort zasad nema obja\u0161njenja u izvorima i literaturi iako su upravo zbog imena neki mislili da su skladi\u0161ta izgra\u0111ena tijekom francuske vlasti. U skladi\u0161tu Monfort svaka campata ima po jedna vrata, a u velikome skladi\u0161tu su po dvoja vrata. Kada bi hrpa soli koja je postavljena u velikome skladi\u0161tu dosegla visinu prvoga kata, skladi\u0161tenje soli nastavljalo se kroz vrata iznad ulaznih vrata do popre\u010dnih greda, a u skladi\u0161tima, koja su imala samo po jedna vrata, sol su postavljali do samih vrata.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENekada\u0161nja skladi\u0161ta soli danas su djelomi\u010dno preure\u0111ena u izlo\u017ebene prostore muzeja, a na toj lokaciji postavljen je i novi infocentar projekta Mala barka 2.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:37"},{"nid":"21","title":"Rovinjska luka Sv. Katarine","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"21_Rovinjska_luka_SvKatarine.jpg","body":"\u003Cp\u003EPovijesna pri\u010da o rovinjskoj luci neodvojiva je od \u017eivota i razvoja naselja. O tome svjedo\u010de geomorfolo\u0161ki, tehni\u010dki, arhitektonsko-urbanisti\u010dki i dru\u0161tveno-kulturni aspekti koji su se postepeno ocrtali du\u017e obale, riva i gatova i time je op\u0107enito klasifikacijski odredili u unutarnju i prirodnu luku, sidri\u0161te, skloni\u0161te i trgovinski bazen. \u00a0 \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ETijekom dva tisu\u0107lje\u0107a uski lu\u010dki bazen izme\u0111u Velikog (Calsanta) i Malog mola (na trgu) postupno se pro\u0161irio na prostrani akvatorij do dana\u0161nje marine i prakti\u010dki obuhvatio cijeli prirodni pomorski kanal izme\u0111u kopna i otoka Sv. Katarina. To je odredilo osobite pravce kretanja, mjesta sidrenja i vezivanja brodova te dvostruki ulaz- izlaz iz luke. Nepravilan slijed ku\u0107a uz rivu tipi\u010dan je za rovinjski urbanizam, a odra\u017eava brzu i neujedna\u010denu demografsku i urbanisti\u010dku ekspanziju grada izme\u0111u 16. i 19. stolje\u0107a.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EUpravljanje prostranim morskim bazenom luke Sv. Katarina obuhvatilo je i lu\u010dku infrastrukturu na njenim rivama, na kojima su uslijed \u0161irenja urbanog prostora i dru\u0161tveno-gospodarskog napretka izgra\u0111eni novi sadr\u017eaji odrediv\u0161i njihovu multifunkcionalnost, osobitost, kapacitete i resurse, u\u010diniv\u0161i je jednom od najva\u017enijih i najljep\u0161ih luka sjevernog Jadrana.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU rovinjskoj luci i du\u017e njenih obala mo\u017eemo vidjeti mno\u0161tvo plovila. Me\u0111u njima \u0107emo odmah prepoznati batane, plovila do \u0161est metara du\u017eine, ravnog dna, pogodna za pli\u010dine i ribolov uz obalu. Osim njih \u201epoznaju rovinjski valovi i tragove drevnih marciljana i tartana, visoka i niska jedra: trabakule, bracere, gajete, guce, leute, kaji\u0107e... mno\u0161tvo sli\u010dnih, a nikad istih drvenih oblika za plovidbu i ribarstvo, nastalih u ovda\u0161njim \u0161kverovima, ali je batana, dostupnija ve\u0107em broju ribarskih obitelji, dio najukorijenjenijih doma\u0107ih tradicija\u201c.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ERovinjsku je luku 2013. godine, kroz projekt \u2018Rovinjska luka - Jadranski biser\u2019, Federacija pomorske ba\u0161tine Mediterana proglasila drugom najljep\u0161om lukom na Mediteranu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:45"},{"nid":"22","title":"Stari \u0161kver","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"22_Stari_skver01.jpg","body":"\u003Cp\u003EDana\u0161nji \u0161kver u sastavu Lu\u010dke uprave Rovinj odr\u017eava drevnu tradiciju rovinjskih \u0161kverova, kojih je bilo desetak za vrijeme venecijanske i austro-ugarske vladavine.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EKrajem\u00a0 dvadesetih godina 20. stolje\u0107a zadnji \u0161kverovi (obitelji Benussi\u00a0 i Buranello-Deterni) s rta Sv. Nikola preba\u010deni su na dana\u0161nju lokaciju na raskri\u017eju ul. V. Nazora, Omladinske i \u0160etali\u0161ta Vije\u0107a Europe, gdje je od ranije postojao mali \u0161kver (obitelji Benussi) smje\u0161ten do nekada\u0161nje klaonice. Kasnije je obitelj Deterni preuzela svu brodograditeljsku djelatnost na tom podru\u010dju i nastavila\u00a0 gradnju malih i srednjih brodica, uklju\u010duju\u0107i i batane koja se u pro\u0161losti koristila u ribolovnim aktivnostima, a u novije doba i za turisti\u010dko-rekreacijsko-kupali\u0161ne svrhe.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENakon Drugog svjetskog rata \u0161kver je nacionaliziran te je pedesetih godina u\u0161ao u sastav tvornice Mirna. Danas je ovo jedini preostali rovinjski \u0161kver na kojem se popravljaju ribarice i razne druge drvene brodice.\u003C\/p\u003E","galerija":"22_Stari_skver02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:48"},{"nid":"23","title":"Trg Brodogradili\u0161ta ","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"23_Trg_Brodogradilista.jpg","body":"\u003Cp\u003ENa dana\u0161njem Trgu brodogradili\u0161ta i du\u017e Obale A. Negri do Trga Tabakina, za vrijeme venecijanske i austro-ugarske vladavine djelovali su brojni\u00a0 \u0161kverovi koji su stvarali bogatu povijest vi\u0161estoljetne rovinjske brodogradnje. Na prijelazu iz 19. u 20. stolje\u0107e, \u0161irenjem urbanog tkiva prema jugo-istoku i izgradnjom velike stambene zgrade obitelji Benussi na sredi\u0161njem obalnom dijelu, taj je \u0161iri brodogradili\u0161ni prostor su\u017een na zonu oko rta Sv. Nikole. Pro\u0161irenjem obale predjela \u00f2utalate\u00eena (dana\u0161nja obala A. Rismondo) do tog rta 1911.-1912. i izgradnjom velike dvorane kina Cinema Roma 1929., prestala su djelovati na ovom povijesnom brodogradili\u0161nom podru\u010dju zadnja dva rovinjska \u0161kvera, obitelji Benussi i obitelji Deterni-Buranello, koji su nastavili djelatnost na novoj lokaciji, gdje se\u00a0 danas nalazi \u0161kver Lu\u010dke uprave.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDanas Trgom brodogradili\u0161ta dominira nekada\u0161nja zgrada biv\u0161e kino dvorane sagra\u0111ene u vrijeme ekspanzije kina i njegove dru\u0161tvene funkcije. Nakon 1945. godine jugoslavenske vlasti mijenjaju njen naziv u kino Moskva pa ubrzo nakon toga u kino Beograd. Danas je u zgradi smje\u0161ten Multimedijalni centar, nastao nakon rekonstrukcije 2006. U blizini se nalazi i mala srednjovjekovna crkva sv. Nikole posve\u0107ena 1364. (rekonstruirana 1860). Za\u0161titnik je to mornara i ribara, kojem se obi\u010davalo odati po\u010dast prije odlaska na more. Obalni prostor ispred crkvice u mleta\u010dko je doba slu\u017eio i kao karantena za pomorce koji su uplovljavali u rovinjsku luku.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 14:50"},{"nid":"24","title":"Ru\u017ea vjetrova na Malom molu","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"24_Ruza_vjetrova01.jpg","body":"\u003Cp\u003ERu\u017eu vjetrova na Malom molu postavio je 2006. godine Grad Rovinj prema izvorniku iz zbirke H\u00fctterott na otoku sv. Andrije. Ru\u017ea vjetrova grafi\u010dki je prikaz smjera vjetrova: tramuntana, maestral, zapadnjak, garbin, o\u0161tro, jugo, levant, bura. Rovinjska ru\u017ea vjetrova je romanska - ima osam smjerova vjetra za razliku od germanskog koji ima dvostruko vi\u0161e.\u003C\/p\u003E","galerija":"24_Ruza_vjetrova02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:01"},{"nid":"25","title":"Ekomuzej batana","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"25_Ekomuzej_batana01.jpg","body":"\u003Cp\u003EEkomuzej Ku\u0107a o batani, posve\u0107en je najrasprostranjenijoj tradicijskoj drvenoj brodici u Rovinju \u2013 batani. Interpretacijsko-dokumentacijski centar, lokalnog naziva mu\u00f2stra, kao jedna od sastavnica Ekomuzeja, otvoren je 2004. godine u zgradi podignutoj krajem 17. stolje\u0107a na obali gradske jezgre. U toj su zgradi, smje\u0161tenoj neposredno prije Velikog mola, kroz povijest \u017eivjele obitelji ribara, pomoraca i obrtnika, a prije egzodusa u toj je zgradi djelovao restoran \u201cAl Vaporeto\u201d obitelji Rocco. \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPoslanje Ekomuzeja odre\u0111eno je programima koje provodi, \u010dime \u201cistra\u017euje, vrednuje, \u0161titi, interpretira, re-kreira, prezentira i komunicira materijalnu i nematerijalnu maritimnu ba\u0161tinu te aktivno osna\u017euje kulturni identitet i posebnost grada Rovinja kao mjesta ugodnog za \u017eivot za sve svoje stanovnike i kao jedinstvenog odredi\u0161ta za sve svoje posjetitelje\u201d.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EEkomuzej Batana 2016. godine upisan je u UNESCO-ov Registar najboljih praksi o\u010duvanja nematerijalne kulturne ba\u0161tine svijeta.\u003C\/p\u003E","galerija":"25_Ekomuzej_batana02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:04"},{"nid":"26","title":"Cuguli\u00e8ra - kupali\u0161te ","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"26_Cuguliera_kupaliste.jpg","body":"\u003Cp\u003EUz ulicu Sv. Kri\u017ea i \u0160etali\u0161te bra\u0107e Gnot, nekada\u0161nje ulice Monte, nalazi se popularno i omiljeno rovinjsko kupali\u0161te. Ispod potpornog zida po\u010detnog dijela \u0160etali\u0161ta bra\u0107e Gnot, smje\u0161tena je mala \u0161ljun\u010dana pla\u017ea koju su mje\u0161tani uvijek nazivali cuguli\u00e8ra, od rovinjskog dijalektalnog izraza c\u00f9gulo, \u0161to zna\u010di kameni oblutak, a tu je i mali rt Puntule\u00eena. Potporni zid s nadsvodnim lukovima izgra\u0111en je 1874. godine kako bi podupirao cestu iznad pla\u017ee.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:07"},{"nid":"27","title":"Lanterna","lokacija":"Rovinj","gps":"","image":"27_Lanterna01.jpg","body":"\u003Cp\u003ESvjetionik \u201eLanterna\u201c nalazi se podno platoa crkve sv. Eufemije, du\u017e \u0160etali\u0161ta bra\u0107e Gnot, nekada\u0161nje ulice Monte. Ta je ulica izgra\u0111ena u drugoj polovici 19. stolje\u0107a i spojila je dvije glavne ulice koje s juga i sjevera okru\u017euju starogradsku jezgru: Sv. Kri\u017ea i Vl. \u0160valbe (nekada\u0161nje ul. Dre\u00eeocastiel). Prvotno, u 19. stolje\u0107u, na tom je mjestu bila \u017eeljezna lanterna, koju je dana\u0161nji zidani svjetionik zamijenio tridesetih godina 20. stolje\u0107a. Svjetionik je zidan od velikih blokova bijelog kamena i ima balkon sa \u017eeljeznom ogradom. Ispod svjetionika nalazi se obrambeni bunker iz II. Svjetskog rata.\u003C\/p\u003E","galerija":"27_Lanterna02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:10"},{"nid":"28","title":"Ekomuzej \u201cKu\u0107a od mora\u201d","lokacija":"Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga","gps":"45.237777777778 14.255277777778","image":"28_Ekomuzej_Kuca od mora.jpg","body":"\u003Cp\u003EKu\u0107a od mora na relativno sku\u010denom prostoru (jer takav je bio dovoljan za \u017eivot jedne primorske obitelj), kroz predmete i pri\u010du predstavlja \u017eivot ribara, te\u017eaka, brodograditelja, pomoraca i njihovih obitelji na podru\u010dju op\u0107ine Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga. Pri\u010da je to o moru i \u017eivotu uz more i od mora, prikazana i kroz multimediju, s malim kutkom za najmla\u0111e posjetitelje.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPovijesni postanak Mo\u0161\u0107eni\u010dke Drage upravo je vezan uz more, a ono je i razlog dana\u0161nje primarne orijentacije prema turizmu stanovnika ovog mjesta. Izlo\u017ebeni prostor smje\u0161ten je u \u201cku\u0107i pored mora\u201d - zgradi koja je dio za\u0161ti\u0107enog ambijentalnog arhitektonskog niza, na dvije eta\u017ee, dovoljnih da se iska\u017ee virtuoznost prostornog oblikovanja gusto \u201cnatuknutih\u201d tema tradicijskog \u017eivota ovoga kraja. One se u postavu predstavljaju kroz tri glavne teme: ribarstvo, pomorstvo i tradicijsku brodogradnju. Postav muzeja prote\u017ee se i na rivu, preko puta ku\u0107e, gdje su postavljene tabele koje slu\u010dajnom posjetitelju ili namjerniku pri\u010daju pri\u010du o \u017eivotu na rivi i svim onim doga\u0111ajima iz pro\u0161losti kao i onima koji se jo\u0161 uvijek odr\u017eavaju. Da vam sve ne otkrivamo ovdje, najbolje je da sami pro\u0161e\u0107ete Dra\u0161kom rivom i svakako svratite u Ku\u0107u od mora.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:21"},{"nid":"29","title":"Leut Sv. Andrija iz 1934. godine","lokacija":"Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga","gps":"45.2375 14.255277777778","image":"29_Leut_Sv_Andrija.jpg","body":"\u003Cp\u003ELeut je uz braceru najve\u0107e jadransko plovilo iz reda barki. Prema konstrukciji, opremi i namjeni sli\u010dan je gajeti, ali je op\u0107enito ve\u0107eg i punijeg trupa. Leuti su bili tipi\u010dna plovila za ribolov, a iako je bio rasprostranjen po \u010ditavom Mediteranu, s pravom ga smatramo isto\u010dnojadranskom barkom, barem po u\u010destalosti upotrebe na ovom podru\u010dju. Prekrasni leut Sv. Andrija, izgra\u0111en 1934. u Cresu, danas u vlasni\u0161tvu obitelji Barkovi\u0107 - Bla\u017eeni\u0107, ima konstrukciju (kobilica, rebra i rebrenice, uzdu\u017ene poveze, dorazmene platice...) od hrastovine, oplata mu je od smrekovine, a paluba od ari\u0161ovine. Barka duljine 7,95 metara kori\u0161tena je kao tratarica za ribolov pomo\u0107u mre\u017ea potega\u010da, a kasnije i manje plivarice. U sklopu projekta Mala barka 2, obnovljen je kod brodograditelja Lorisa Rubini\u0107a iz Mo\u0161\u0107enica. Barka je potpuno opalubljena, a na palubi ima nisko nadgra\u0111e na krmi za pristup motoru, te grotlo s poklopcima grotla (bukaportama) za ulaz u potpalublje. Leut Sv. Andrija sve\u010dano je predstavljen na 10. Smotri i regati tradicijskih barki u Mo\u0161\u0107eni\u010dkoj Dragi, 13. srpnja 2018. godine. Sudjeluje na mnogim regatama i manifestacijama unutar projekta Mala barka 2. i jedna je od najve\u0107ih barki obnovljenih u sklopu projekta. Osobito se istaknuo plove\u0107i 14. kolovoza 2018., po olujnom jugu i neveri, od Mo\u0161\u0107eni\u010dke Drage do grada Krka, \u010dime je dokazana kvalitetna obnova ove barke.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:23"},{"nid":"30","title":"Smotra i regata tradicijskih barki na jedra","lokacija":"Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga","gps":"45.2375 14.255833333333","image":"30_Smotra_regata_barki.jpg","body":"\u003Cp\u003EMo\u0161\u0107eni\u010dka Draga, nekad ribarska lu\u010dica, a danas atraktivna turisti\u010dka destinacija, nastoji \u0161to vi\u0161e valorizirati svoju bogatu ribarsku i pomorsku ba\u0161tinu. U tom nastojanju visoko mjesto zauzima Smotra i regata tradicijskih barki na jedra MALA BARKA koja se u Mo\u0161\u0107eni\u010dkoj Dragi organizira tradicionalno sredinom srpnja od 2009. godine. Organizatori manifestacije su Ekomuzej Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga u suradnji s Katedrom \u010cakavskog sabora Op\u0107ine Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga (Sekcija za tradicijske barke Dra\u0161ke barke), Turisti\u010dka zajednica i Op\u0107ina Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga. Na manifestaciji se mogu vidjeti, u svojoj ljepoti i rasko\u0161i, tradicijske barke tipa guc, pasara, gajeta, leut, batana i dr. koje su opremljene tradicijskim jedrima (oglavno, latinsko, so\u0161no, strmo). Osim regate tradicijskih barki, manifestacija obiluje edukativnim sadr\u017eajima kao \u0161to su demonstracijska priprema ribolovnih alata i lov ribe, obnova tradicijskih barki, izradu i krpanje mre\u017ea, soljenje ribe, izradu konopa na tradicionalan na\u010din, izradu jedara, opremanje barki jarbolom i jedrima, provodi se i demonstracijsko jedrenje i veslanje na tradicijskim barkama, a sadr\u017eaji su namijenjeni svim dobnim skupinama stanovnika, posjetitelja i turista. Manifestacija obiluje i atraktivnim maritimnim sadr\u017eajima kao \u0161to su popratne tematske izlo\u017ebe i popularna predavanja, revijalno veslanje na tradicijskim barkama uz glazbenu pratnju, revijalno jedrenje za djecu i posjetitelje, smotra tradicijskih barki u plovidbi ispred rive sa svjetlosnim efektima i uz pratnju klasi\u010dne glazbe, veli\u010danstveni vatromet s mora uz glazbu, kao i glazbenim koncertima, bogatom autohtonom gastronomskom ponudom u restoranima i sajmom eko-etno proizvoda Kvarnera. Sve navedeno Smotru i regatu tradicijskih barki MALA BARKA u Mo\u0161\u0107eni\u010dkoj Dragi \u010dini jednom od najzna\u010dajnijih i najprepoznatljivijih manifestacija ovog tipa na Jadranu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:25"},{"nid":"31","title":"Lovranski mandra\u0107 i Ku\u0107a lovranskega guca","lokacija":"Lovran","gps":"45.289166666667 14.276388888889","image":"31_Lovranski_mandrac.jpg","body":"\u003Cp\u003EU Lovranu ste, bilo da ste stigli nekim prijevoznim sredstvom iz pravca Rijeke ili Istre ili pak \u0161etnjom uz more. Popnite se malom uzbrdicom prema ulazu u stari grad i nemojte zaobi\u0107i staru gradsku kulu jer se u njoj \u010duva jedan va\u017eni spomen na lovransku drvenu brodogradnju. Obnovljeni lovranski guc - tradicionalna drvena barka iz 1966. stalno je izlo\u017een u \u201cKu\u0107i lovranskega guca\u201d koja se nalazi u prizemlju Gradske kule, na ulazu u stari grad Lovran. Ovaj je izlo\u017ebeni prostor otvoren za javnost 2015. godine. Guc je izgradio vrsni brodograditelj Ivan Nino Ga\u0161parini\u0107 koji je svoje znanje i umije\u0107e prenio nasljednicima, Ivanu Kal\u010di\u0107u i Gianfrancu Sirotnjaku.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELovran jo\u0161 u 12. stolje\u0107u spominje arapski geograf El Idrissi, kao grad u kojem se uvijek nalazi mnogo brodova i \u010dija su brodogradili\u0161ta stalno u pogonu. Mnogi od njih napravljeni su upravo u Lovranu, no drvena brodogradnja gubi na zna\u010denju po\u010detkom 20. stolje\u0107a kada primat preuzimaju brodovi od metala.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELovranski je guc karakteristi\u010dno malo drveno plovilo koje se i nakon toga zadr\u017ealo u ovom dijelu Liburnije, a mo\u017ee se i danas vidjeti u Lovranskom mandra\u0107u. Lovranski je mandra\u0107 bitno obilje\u017eje vizure starog grada koji je nekada bio opasan zidinama tvore\u0107i tzv. ka\u0161tel. Za razliku od ostalih ka\u0161tela na ovom podru\u010dju, Lovran je jedini bio neposredno u blizini mora. Upravo zbog toga grad je \u010desto bio na udaru gusara, a u par navrata i neprijatelja s mleta\u010dke strane Jadrana s obzirom na to da je Lovran stolje\u0107ima pod upravom austrijskih vladara koji se povremeno sva\u0111aju i ratuju s Venecijom. No, ni stanovnici lovranskog ka\u0161tela nisu zazirali od toga da prvi napadnu neprijateljske brodove u prolazu prema Velim vratima.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELuka - mandra\u0107 je dio i ribarske povijesti Lovrana, jer je u pro\u0161losti kao i danas slu\u017eio za privezivanje guceva, pasara, batana i drugih tradicijskih barki koje su se koristile u ribarstvu i prijevozu manjeg tereta. \u010cesto se na starim razglednicama Lovrana mo\u017ee vidjeti mno\u0161tvo jedara me\u0111u kojima su i ona \u0161arena jedra \u0107ozotskih bragoca koji su ovamo stizali iz Chioggie.\u00a0\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:27"},{"nid":"32","title":"Lovranski guc iz 1968. godine","lokacija":"Lovran","gps":"","image":"32_Lovranski_guc.jpg","body":"\u003Cp\u003ELovranski guc je skladno oblikovana barka nastala u Lovranu pedesetih godina pro\u0161log stolje\u0107a, od ruku poznatog lovranskog brodograditelja u drvu Ivana Nina Ga\u0161parini\u0107a. Iako se naziva gucem, ova barka je po tipologiji gajeta. Zaobljenost pramca, i posebno krme, daleko je ve\u0107a nego kod guceva, a pramac do jarbola pokriven je palubom \u0161to ovu barku, uz jo\u0161 neke oblikovne detalje, svrstava u gajete. Ova barka prepoznatljiva je po ovalnoj krmi i linijama pramca koje su izrazito izvedene, a posebno po iznimno visokom i lijepom nastavku pram\u010dane statve. Guc duljine 4,80 metara i oznake OP 207, izra\u0111en je 1968. godine, danas je u vlasni\u0161tvu Arsena Dobrijevi\u0107a. Obnovljen je u sklopu projekta Mala barka 2. u radionici brodograditelja Ivana Paveli\u0107a u Poljanama. Za razliku od lovranskog guca koji je smje\u0161ten u \u201cKu\u0107i lovranskega guca\u201d kao izlo\u017ebeni eksponat, ova barka, ojedrena oglavnim jedrom i flokom, sudjelovat \u0107e na smotrama i regatama tradicijskih barki diljem Kvarnera i Istre.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:30"},{"nid":"33","title":"Lovranska pasara iz 1954. godine","lokacija":"Lovran","gps":"","image":"33_Lovranska_pasara.jpg","body":"\u003Cp\u003EPasara je, uz guc, jedna od naj\u010de\u0161\u0107ih sa\u010duvanih malih barki na Jadranskom moru. Lovranska pasara je, kao i ostale pasare, prepoznatljiva po za\u0161iljenom pramcu, oblom trupu i ravnoj, odnosno, zrcalnoj krmi. Pasare su se upotrebljavale u ribarstvu, prijevozu tereta i ljudi, kao pomo\u0107ne barke jedrenjaka, pjeskara i ribarskih brodova (svje\u0107arice, sve\u0107arice). Manje pasare su se u po\u010detku pokretale veslima, a ve\u0107e i jedrima, na sjevernom Jadranu naj\u010de\u0161\u0107e oglavnim jedrima. Kasnije su se po\u010deli ugra\u0111ivati motori, pa su linije krme poprimile punije forme. Na\u0161a lovranska pasara iz 1954. godine, duljine 4,46 metara, izra\u0111ena je u brodograditeljskoj radionici Nina Ga\u0161parini\u0107a. Barka koja nosi oznaku OP 4136, danas je u vlasni\u0161tvu udruge Na\u0161 Lovran i Sekcije za tradicijske barke Lovranska lantina. Ovu je pasaru obnovio brodograditelj Ivan Kal\u010di\u0107 i bit \u0107e izuzetno dragocjen primjer obnovljene pasare na manifestacijama i regatama \u0161irom Kvarnera i Istre.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:31"},{"nid":"34","title":"Mandra\u0107 u Voloskom ","lokacija":"Opatija","gps":"45.3475 14.32","image":"34_Mandrac_Volosko.jpg","body":"\u003Cp\u003EKad ste na putu od Rijeke prema Opatiji, spustite se s glavne ceste prema moru u Volosko, staro ribarsko naselje u vrhu Rije\u010dkog zaljeva, koje je nekad pripadalo Kastavskoj gospo\u0161tiji, a u pisanim se dokumentima prvi put spominje 1543. godine. Gradi\u0107 se odlikuje tipi\u010dnom primorskom arhitekturom i organizacijom prostora koje karakteriziraju uske ulice \u0161to se strmo, me\u0111u ku\u0107ama, spu\u0161taju prema moru i zavr\u0161avaju u lijepoj, staroj, nekad jedrenja\u010dkoj lu\u010dici - mandra\u0107u.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELu\u010dica je danas pristani\u0161te za manje brodove i drvene tradicijske barke, a ima i istezali\u0161te za barke. Su\u0161ila za ribarske mre\u017ee podsjetnik su na nekada\u0161nju vrlo \u017eivahnu i va\u017enu gospodarsku djelatnost stanovnika Voloskog \u2013 ribarenje. Riblja jela okosnica su jelovnika i okolnih restorana koji tako\u0111er karakteriziraju dana\u0161nji volo\u0161\u0107anski mandra\u0107.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOvo je ujedno i prva to\u010dka od koje vodi obalna \u0161etnica Lungomare od Voloskog do Lovrana, ustanovljena krajem 19. stolje\u0107a za u\u017eivanje u morskom zraku i nezaboravnim scenarijima koje pru\u017ea pogled na Kvarnerski zaljev, otocima Cresu i Krku. Oku\u0161ajte se i vi u \u0161etnji kojom su prolazile okrunjene glave i oni plemenite krvi.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENa samom po\u010detku \u0161etnice nalazi se i rodna ku\u0107a Andrije Mohorovi\u010di\u0107a, znanstvenika svjetskog glasa koji se bavio meteorologijom i seizmologijom.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOva \u017eivopisna lu\u010dica sa su\u0161ilima za ribarske mre\u017ee ve\u0107 je desetlje\u0107ima mjesto odr\u017eavanja godi\u0161nje likovne me\u0111unarodne manifestacije Mandra\u0107.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:34"},{"nid":"35","title":"Guc iz 1895. godine - Opatijski guc","lokacija":"Opatija","gps":"45.306111111111 14.281388888889","image":"35_Opatijski_guc.jpg","body":"\u003Cp\u003EOpatijska rivijera bila je preplavljena ovim drvenim plovilima koja su se od kraja 19. stolje\u0107a koristila za prijevoz izletnika. Drvena barka tipa guc, duljine 5,15 metara, oznake OP 552, zapo\u010dela je svoj \u017eivot 1895. godine upravo kao barka za prijevoz gospode opatijskim akvatorijem. Barka pripada tipu kvarnerskih guceva s izrazito za\u0161iljenim pramcem i krmom te ogradom na krmenom dijelu barke (\u201c\u0111ardinjera\u201d). Barka ima dva jarbola, jedno ve\u0107e, oglavno, i jedno manje, so\u0161no jedro te mjesto za smje\u0161taj izletnika, a njome su upravljali popularni barkajoli. Barka je izgra\u0111ena u Poljanama, nedaleko Opatije, a danas je u vlasni\u0161tvu obitelji Wruss. Zub vremena ostavio je poprili\u010dni trag na ovoj barci, ali je sre\u0107om obnovljena rukama brodograditelja Feru\u010da Brubnjaka u Iki i ponovno stavljena u plovno stanje. Iako nije namijenjena regatama i jedrenjima, ova barka oku\u0161at \u0107e se i u tim izazovima zahvaljuju\u0107i udruzi Ikarskih barkajola, a prepoznat \u0107ete je po dva jarbola te razdraganom posadom i putnicima.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:36"},{"nid":"36","title":"Gajeta Nebuloza iz 1932. godine","lokacija":"Opatija","gps":"45.314722222222 14.289444444444","image":"36_Gajeta_Nebuloza.jpg","body":"\u003Cp\u003EGajeta, gra\u0111ena na Kor\u010duli 1932. godine, oznake RK - 8452, obnovljena je u projektu Mala barka 2 rukama brodograditelja Ivana Kal\u010di\u0107a u I\u010di\u0107ima. Tip je malog plovila me\u0111u najrasprostranjenijima na Jadranskom moru, a u uporabi su bile jo\u0161 od kasnog srednjeg vijeka. Iako su gajetama glavni pogon bila vesla i bile su namijenjene prvenstveno ribarenju, nezaobilazni dio opreme gajete bio je i jarbol smje\u0161ten na 1\/3 duljine od pramca i latinsko jedro. Gajeta duljine 5,85 metara ima finu podvodnu formu, dok je paluba prostrana i zaobljena, posebno na krmi, pa je stoga pogodna za smje\u0161taj ve\u0107eg broja osoba.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOva barka ima izuzetno punu formu bokova, relativno ravno dno te nagli prijelaz oplate dna u oplatu bokova. Ima gotovo okomite statve, a pram\u010dana statva je obi\u010dno blago zakrivljena i izdi\u017ee se iznad palube. Obnovljena gajeta Nebuloza, u vlasni\u0161tvu Igora Felkera, svojim prekrasnim glavnim latinskim jedrom i pomo\u0107nim flokom te crnoga trupa, krasit \u0107e svojom prisutno\u0161\u0107u smotre i regate tradicijskih barki na sjevernom Jadranu (Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga, Lovran, Krk, Nerezine).\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:40"},{"nid":"37","title":"Lu\u010dica Opatija - \u0160porer","lokacija":"Opatija","gps":"45.333611111111 14.306388888889","image":"37_Lucica_Opatija_Sporer.jpg","body":"\u003Cp\u003E\u0160etnjom uz Lungomare, od Opatijske lu\u010dice pored vrtova vile Angioline i dalje pored crkve svetog Jakova, sti\u0107i \u0107ete do male lu\u010dice s nekoliko bar\u010dica i jednim likom starog barkajola okovanog u broncu. Tu ste u lu\u010dici \u0160porer. Jedna od najzna\u010dajnijih, a mo\u017eda i najstarija opatijska lu\u010dica pored Umjetni\u010dkog paviljona Juraj \u0160porer, ve\u017ee se na nastanak nekada\u0161nje srednjovjekovne augustinske opatije sv. Jakova po kojoj je moderna Opatija i dobila ime. Lu\u010dica je prvenstveno slu\u017eila doma\u0107im stanovnicima za pristajanje barki - guceva i pasara. S razvojem turizma krajem 19. i po\u010detkom 20. stolje\u0107a, lu\u010dica se koristila i za sportsko - rekreativne svrhe te za turisti\u010dke ture na bar\u010dicama.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU neposrednoj blizini lu\u010dice, podno dana\u0161njeg hotela Milenij, bilo je 1886. podignuto kupali\u0161te Paskvala Ja\u010di\u0107a. No, ve\u0107 1891. kupali\u0161te je premje\u0161teno prema dana\u0161njoj Slatini tako da je lu\u010dica u potpunosti od tada samo u funkciji barki i zakloni\u0161ta za mala plovila. Lu\u010dica krije brojne pri\u010de i legende. Bilo je to mjesto polaska izletni\u010dkih brodica legendarnih opatijskih barkajola - zanimanja koje je prvenstveno nastalo iz potrebe za prijevozom tereta, a zatim putnika i turista. Tradicija barkajola u smislu prijevoza putnika postojala je vi\u0161e od jednog stolje\u0107a po gradovima na isto\u010dnoj obali Jadrana. Jadranski gradovi poput Zadra, Dubrovnika, Opatije i mjesta na opatijskoj rivijeri, ba\u0161tine zanimanje barkajola od kraja 19. te osobito tijekom prve polovice 20. stolje\u0107a. U to se vrijeme razvio i posebni oblik barke - kvarnerski ili opatijski guc koji je prevozio turiste na opatijskoj rivijeri. Mnogi od tih guceva imali su vez i u ovoj najstarijoj opatijskoj lu\u010dici. Kasnije se pogon (vesla ili jedra) barki malo mijenja i pojednostavljuje motorima, ali barkajoli i kratki turisti\u010dki izleti morem jo\u0161 uvijek su popularni. Uvjerite se i sami. Ne\u0161to malo dalje, \u0161e\u0107u\u0107i opatijskom rivom, nai\u0107i \u0107ete na \u0161tandove koji nude razne primamljive izlete Kvarnerom, mo\u017eda \u010dak i \u201cmalom barkom\u201d.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pet, 01\/11\/2019 - 15:43"},{"nid":"38","title":"Pomorski i povijesni muzej Hrvatskog primorja Rijeka","lokacija":"Rijeka","gps":"45.329166666667 14.4425","image":"38_Pomorski_povijesni_muzej.jpg","body":"\u003Cp\u003EAko ste na rije\u010dkom Korzu zastali jer vam je pogled zapeo za prekrasno pro\u010delje pala\u010de na bre\u017euljku ponad sredi\u0161ta grada, znajte da ste ugledali Pomorski i povijesni muzej Hrvatskog primorja Rijeka. Muzej je smje\u0161ten u Guvernerovoj pala\u010di, djelu ma\u0111arskog arhitekta Alajosa Hauszmanna iz 1896. godine. Pala\u010da je bila rezidencija ma\u0111arskog guvernera koji je u ime ma\u0111arskih vlasti upravljao gradom i lukom koja je bila od strate\u0161ke va\u017enosti za razvoj gospodarstva u ugarskoj polovici Austro-ugarske monarhije. Dana\u0161nji Pomorski i povijesni muzej Hrvatskog primorja ba\u0161tini zbirke Musea Civica, Muzeja grada Su\u0161aka i Muzeja Hrvatskog primorja te se svojim stalnim postavom i mnogim vrijednim izlo\u017ebama uklju\u010duje u obilje\u017eavanje va\u017enih doga\u0111aja vezanih uz povijest i kulturu Rijeke, Primorsko-goranske \u017eupanije i Hrvatske, otkrivaju\u0107i tako djeli\u0107e nedovoljno poznate pro\u0161losti i ba\u0161tine. Jedan od va\u017enih dijelova stalnog postava muzeja nalazi se na drugom katu pala\u010de pod nazivom Jedra Kvarnera. Postav je podijeljen u nekoliko cjelina. I tako, \u0161e\u0107u\u0107i prostorom nekada\u0161nje guvernerove rezidencije, saznajemo o nauti\u010dkoj opremi i instrumentima kroz povijest, o va\u017enosti jedrenja\u010dkog brodarstva Hrvatskog primorja i kvarnerskih otoka\u00a0od konca 18. do sredine 20. stolje\u0107a, upoznajemo kapetane i brodovlasnike, saznajemo kako su se gradili brodovi i kako su izgledala brodogradili\u0161ta. U stalnom postavu svakako dominira razdoblje od kraja 18. sve do sredine 20. stolje\u0107a, odnosno period zlatnog doba kvarnerskih jedrenjaka do gradnje velikih rije\u010dkih brodogradili\u0161ta koncem 19. i po\u010detkom 20. stolje\u0107a. I na kraju, ali nikako manje va\u017eno, ovdje mo\u017eete vidjeti i originalni prsluk s Titanica. Kako je i za\u0161to ovaj gotovo jedinstveni predmet, od kojih je na svijetu sa\u010duvano samo pet, stigao u rije\u010dki muzej, saznajte sami posjetom muzeju.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 09:28"},{"nid":"39","title":"Prirodoslovni muzej Rijeka","lokacija":"Rijeka","gps":"45.329444444444 14.444166666667","image":"39_Prirodoslovni_muzej_Rijeka.jpg","body":"\u003Cp\u003EAko ste ljubitelj prirode i tra\u017eite oazu u centru Rijeke, svakako navratite u Prirodoslovni muzej, smje\u0161ten uz Park Nikole Hosta, u obiteljskoj vili grofa Negronija iz 1925. U njegovu je okoli\u0161u ure\u0111en botani\u010dki vrt gdje su predstavljene naj\u010de\u0161\u0107e biljne vrste ovog kraja i gdje se mo\u017eete odmoriti od gradske vreve.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EMuzej je nedavno proslavio 140. godi\u0161njicu utemeljenja i 70 godina javnog rada te je svakako vrijedan va\u0161eg posjeta. Kroz to se vrijeme mijenjao i na\u010din izlaganja i rada s posjetiteljima pa danas posjetitelji mogu do\u017eivjeti prirodne vrijednosti razli\u010ditim osjetilima i uz pomo\u0107 suvremene tehnologije, mogu \u010ditati, slu\u0161ati pri\u010de ili koncerte, upoznavati znanstvenike, raspravljati i dru\u017eiti se.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EStalnim su postavom obuhva\u0107ene teme koje se odnose na geolo\u0161ku pro\u0161lost Jadrana te prikaz ptica, sisavaca, gmazova i vodozemaca kao i kukaca rije\u010dkog podru\u010dja. U prizemlju zgrade Muzeja ure\u0111en je i Akvarij. U najnovijem dijelu stalnog postava, naslovljenog Plavetnilo, posjetitelj bira \u0161to \u0107e i koliko vidjeti. Velika bijela psina ulovljena u Bakru, s jo\u0161 nekoliko morskih pasa, pluta u velikoj prozirnoj kapsuli, centralno smje\u0161tenoj unutar izlo\u017ebe koja prikazuje raznolikost \u017eivota u podmorju Kvarnera. Postav prikazuje oko 150 vrsta morskih organizama u njihovom \u017eivotnom prostoru i ulozi koju imaju u ekosustavu sjevernog Jadrana, a koncipiran je na na\u010din koji publici pru\u017ea mogu\u0107nost da more do\u017eivi svim osjetilima. Uz uvjet da se maksimalno anga\u017eira. Posjetitelji nemaju izbora: ako \u017eele bilo \u0161to vidjeti, moraju nastupiti kao aktivni istra\u017eiva\u010di.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENemojte se iznenaditi i ako, \u0161e\u0107u\u0107i gradom, ugledate njihove izlo\u017ebe postavljene u javnim prostorima, poput rije\u010dke Ribarnice. Ako se nakon \u201cplave\u201d Primorsko-goranske \u017eupanije za\u017eelite i one \u201czelene\u201d, posjetite i Ka\u0161tel Zrinskih u Brodu na Kupi, podru\u010dnu zbirku Prirodoslovnog muzeja Rijeka, koja \u010duva zbirke posve\u0107ene lovstvu, \u0161umarstvu i ribolovu.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EAko ste ljubitelj prirode i tra\u017eite oazu u centru Rijeke, svakako navratite u Prirodoslovni muzej, smje\u0161ten uz Park Nikole Hosta, u obiteljskoj vili grofa Negronija iz 1925. U njegovu je okoli\u0161u ure\u0111en botani\u010dki vrt gdje su predstavljene naj\u010de\u0161\u0107e biljne vrste ovog kraja i gdje se mo\u017eete odmoriti od gradske vreve.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EMuzej je nedavno proslavio 140. godi\u0161njicu utemeljenja i 70 godina javnog rada te je svakako vrijedan va\u0161eg posjeta. Kroz to se vrijeme mijenjao i na\u010din izlaganja i rada s posjetiteljima pa danas posjetitelji mogu do\u017eivjeti prirodne vrijednosti razli\u010ditim osjetilima i uz pomo\u0107 suvremene tehnologije, mogu \u010ditati, slu\u0161ati pri\u010de ili koncerte, upoznavati znanstvenike, raspravljati i dru\u017eiti se.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EStalnim su postavom obuhva\u0107ene teme koje se odnose na geolo\u0161ku pro\u0161lost Jadrana te prikaz ptica, sisavaca, gmazova i vodozemaca kao i kukaca rije\u010dkog podru\u010dja. U prizemlju zgrade Muzeja ure\u0111en je i Akvarij. U najnovijem dijelu stalnog postava, naslovljenog Plavetnilo, posjetitelj bira \u0161to \u0107e i koliko vidjeti. Velika bijela psina ulovljena u Bakru, s jo\u0161 nekoliko morskih pasa, pluta u velikoj prozirnoj kapsuli, centralno smje\u0161tenoj unutar izlo\u017ebe koja prikazuje raznolikost \u017eivota u podmorju Kvarnera. Postav prikazuje oko 150 vrsta morskih organizama u njihovom \u017eivotnom prostoru i ulozi koju imaju u ekosustavu sjevernog Jadrana, a koncipiran je na na\u010din koji publici pru\u017ea mogu\u0107nost da more do\u017eivi svim osjetilima. Uz uvjet da se maksimalno anga\u017eira. Posjetitelji nemaju izbora: ako \u017eele bilo \u0161to vidjeti, moraju nastupiti kao aktivni istra\u017eiva\u010di.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENemojte se iznenaditi i ako, \u0161e\u0107u\u0107i gradom, ugledate njihove izlo\u017ebe postavljene u javnim prostorima, poput rije\u010dke Ribarnice. Ako se nakon \u201cplave\u201d Primorsko-goranske \u017eupanije za\u017eelite i one \u201czelene\u201d, posjetite i Ka\u0161tel Zrinskih u Brodu na Kupi, podru\u010dnu zbirku Prirodoslovnog muzeja Rijeka, koja \u010duva zbirke posve\u0107ene lovstvu, \u0161umarstvu i ribolovu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 09:57"},{"nid":"40","title":"Ribarnica u Rijeci","lokacija":"Rijeka","gps":"45.324166666667 14.4425","image":"40_Ribarnica_u_Rijeci.jpg","body":"\u003Cp\u003ENakon posjeta kazali\u0161tu u Rijeci, u kojemu je Rije\u010danima u naslije\u0111e na stropu ostao \u010darobni trag kista Gustava Klimta, obratite pa\u017enju na jo\u0161 jedno fascinantno zdanje rije\u010dke arhitekture u neposrednoj blizini - ribarnicu. I prije dana\u0161nje ribarnice, ovdje je bila - ribarnica!\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOtvorenje stare rije\u010dke ribarnice 1866. godine, prema projektu Antona Deseppija, smatra se povijesnim doga\u0111ajem za razvoj sklopa Velike place u Rijeci.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EO toj rije\u010dkoj decentnoj zgradi ribi\u0161ta, u svojim putopisnim bilje\u0161kama o Hrvatskom primorju, s odu\u0161evljenjem pi\u0161e Dragutin Hirc krajem 19. stolje\u0107a:\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u201ePro\u0161av prodajnim triemovima, evo te pred ribi\u0161tem. Tu stoje stolovi sa \u0161krinjama, a u njima ugori, koji se poput zmija motaju. Na zemlji su \u0161krinje sa pu\u017eima i \u0161koljkama. (...) Ribi\u0161te rie\u010dko duga je sgrada s ulaznim i izlaznim vratima, u kojoj su se na dvie strane poredali ribari. Svaki je na daske polo\u017eio od vrbinja spletene ko\u0161are pune raznih morskih riba, raka, rakovica, sipa, sipica, lignja, mrka\u010da, hobotnica. \u010cudan je tu dah, pa ako mu nisi vi\u010dan, na skoro \u0107e\u0161 ga ostaviti.\u201d\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EMe\u0111utim, uskoro ta ribarnica vi\u0161e nije udovoljavala potrebama rastu\u0107ega grada pa se ve\u0107 potkraj 19. stolje\u0107a po\u010delo razmi\u0161ljati o gradnji nove ribarnice. Usprkos vi\u0161egodi\u0161njim prijeporima o mjestu gradnje nove ribarnice, odlu\u010deno je da ona bude podignuta na mjestu stare. Taj je projekt kona\u010dno i realiziran 1916. godine prema idejama Carla Pergolija. Kamenu dekoraciju izveo je ugledni venecijanski kipar Urbano Bottasso, stvoriv\u0161i dojmljivu gra\u0111evinu s fontanama u unutra\u0161njosti ribarnice, stolovima od toplosivog istarskog kamena, te kapitelima i bogatim ukrasima na pro\u010delju s prikazima riba, rakova i meku\u0161aca u podvodnom zanosu. Svu arhitektonsku rasko\u0161 unutra\u0161njeg dvoranskog prostora najupe\u010datljivije mo\u017eete do\u017eivjeti ako se sa stra\u017enjeg ulaza popnete u galeriju na katu. Stoga, dajte si vremena, ne \u017eurite i pozorno promotrite nabrojane detalje. Odu\u0161evit \u0107e vas fascinantan morski svijet.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:03"},{"nid":"41","title":"Pomorski fakultet u Rijeci","lokacija":"Rijeka","gps":"45.330555555556 14.435833333333","image":"41_Pomorski_fakultet_u_Rijeci.jpg","body":"\u003Cp\u003ETradicija pomorskog \u0161kolstva u Rijeci se\u017ee nekoliko stolje\u0107a unatrag. U drugoj polovici 18. stolje\u0107a djelovale su prve javne pomorske \u0161kole na podru\u010dju Habsbur\u0161ke Monarhije, a prva je osnovana ukazom Marije Terezije, koju je vodio isusovac Saverio Orlando. \u0160kola je zapo\u010dela s radom u Trstu, nakon \u010dega Orlando nastavlja rad u Rijeci, no \u0161kola je djelovala manje od dvije godine.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU prvoj polovici 19. stolje\u0107a nakon zavr\u0161etka napoleonskih ratova, kada je Habsbur\u0161ka Monarhija iznova zagospodarila isto\u010dnom obalom Jadrana, javljaju se zahtjevi iz jadranskih gradova za osnivanjem pomorskih \u0161kola.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENeke od najzna\u010dajnijih takvih \u0161kola na sjevernom Jadranu bile su Pomorska \u0161kola u Bakru i Pomorsko-trgova\u010dka \u0161kola u Rijeci. Sredinom pedesetih godina 19. stolje\u0107a, habsbur\u0161ke vlasti odlu\u010dile su utemeljiti Vojno-pomorsku akademiju u Rijeci. Ideja o stvaranju akademije postojala je jo\u0161 od kraja 18. stolje\u0107a, no zbog geopoliti\u010dkih prilika nije se mogla realizirati. Kona\u010dno je 1854. godine, odlukom carskih vlasti, izabrana Rijeka za sjedi\u0161te akademije. Akademija je po\u010dela s radom 1857., a bez prekida se nastava odr\u017eavala sve do 1866. godine.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENastava u Vojno-pomorskoj akademiji odr\u017eavala se tijekom 19. i u prvoj polovici 20. stolje\u0107a, sve dok 1931. kada je u zgradu nekada\u0161nje akademije preseljena rije\u010dka bolnica. Tijekom prvog svjetskog rata akademija je premje\u0161tena u Be\u010d.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EParalelno s Vojno-pomorskom akademijom u Rijeci je djelovala i Nauti\u010dka akademija koju su osnovale ma\u0111arske vlasti na prijelazu iz 19. u 20. stolje\u0107e i takva se situacija odr\u017eala sve do zavr\u0161etka prvog svjetskog rata.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDana\u0161nji Pomorski fakultet Sveu\u010dili\u0161ta u Rijeci bio je prva je visoko\u0161kolska ustanova u Rijeci. Smje\u0161ten je u pala\u010di u kojoj se po\u010detkom dvadesetog stolje\u0107a nalazila Trgova\u010dka akademija na nekada\u0161njem trgu Cambieri, pro\u010deljem gleda prema ulicama Fiorello la Guardia i Pomerio, a drugim prema Studentskoj ulici.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENakon drugog svjetskog rata odlukom Ministarstva pomorstva FNRJ, od 1949. osniva se Vi\u0161a pomorska \u0161kola u Rijeci. U po\u010detku je djelovala s tri odsjeka, nauti\u010dkim, brodostrojarskim i pomorsko-ekonomskim. U \u0161kolskoj godini 1956.\/57. otvoren je i radio- telegrafski odsjek.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EKrajem sedamdesetih godina pro\u0161log stolje\u0107a, Vi\u0161a pomorska \u0161kola mijenja naziv u Fakultet za pomorstvo i saobra\u0107aj, a od 2001. godine objedinjuju se Odjel za pomorstvo Sveu\u010dili\u0161ta u Rijeci i Visoka pomorska \u0161kola u dana\u0161nji Pomorski fakultet Sveu\u010dili\u0161ta u Rijeci.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPomorski fakultet ima pet studijskih smjerova (nautika i tehnologija pomorskog prometa, brodostrojarstvo, elektroni\u010dke i informati\u010dke tehnologije u pomorstvu, tehnologija i organizacija prometa i logistika i menad\u017ement u pomorstvu i prometu) na prediplomskom i diplomskom studiju, doktorski studij \u201cPomorstvo\u201d, te Centar za izobrazbu pomoraca i vode\u0107a je visoko\u0161kolska i znanstvena ustanova u Hrvatskoj iz koje je iznikao veliki broj stru\u010dnjaka uspje\u0161nih na svjetskoj razini.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:06"},{"nid":"42","title":"Mrtvi kanal","lokacija":"Rijeka","gps":"45.325555555556 14.446388888889","image":"42_Mrtvi_kanal.jpg","body":"\u003Cp\u003EAko ste pro\u0161li najva\u017enijom rije\u010dkom ulicom - \u0161etali\u0161tem Korzo, produ\u017eite prema istoku dok ne do\u0111ete do vode - tamo gdje se rijeka spaja s morem. Pazite na gusti promet kad prelazite cestu i tu ste na Mrtvom kanalu. Mrtvi kanal je naziv za manji morski kanal koji razdvaja dva dijela grada Rijeke - Rijeku i Su\u0161ak. U vrijeme izme\u0111u dva svjetska rata, Rijeka je bila pod talijanskom upravom, a Su\u0161ak pod jugoslavenskom, dok je na Mrtvom kanalu postojao zid koji je predstavljao dr\u017eavnu granicu. Zid je sru\u0161en i dva su dijela grada kona\u010dno spojena 1947. godine.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENa samom u\u0161\u0107u Rje\u010dine, a time i kanala, nalazila se od 1689. bratov\u0161tina sv. Nikole koja je posjedovala i manje brodogradili\u0161te.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EKanal je do pedesetih godina 19. stolje\u0107a bio u\u0161\u0107e Rje\u010dine, da bi odlukom gradskih vlasti i gradnjom nove delte Rje\u010dine, glavni tok rijeke bio preusmjeren, te je \u201emrtvi\u201d kanal postao manja luka, namijenjena samo manjim jedrenjacima obalne plovidbe i drvenim barkama. Na Mrtvom se kanalu jo\u0161 u prvoj polovici 20. stolje\u0107a nalazila luka za pristajanje manjih trgova\u010dkih jedrenjaka, bracera, trabakula i sl. koji su u Rijeku dovozili robu (uglavnom vo\u0107e, povr\u0107e, vino i jestivo ulje) s drugih dijelova Jadrana i kvarnerskih otoka. Na taj je na\u010din lu\u010dica funkcionirala i kao tr\u017enica. Bitve uz kanal danas su podsjetnik na povijest ovoga va\u017enog \u201etoposa\u201d grada Rijeke. Kako je s vremenom kanal zapu\u0161ten, te je njegovo dno preplitko za plovila ve\u0107eg gaza, a \u017eeljezni\u010dki most vi\u0161e se ne zakre\u0107e kako bi dao prolaz ve\u0107im plovilima u kanal, ovdje svoj privez nalaze samo manje barke, a postoji i dio na kojem se obavljaju manji popravci na barkama, jedino takvo mjesto u sredi\u0161tu grada Rijeke.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:13"},{"nid":"43","title":"Rije\u010dki lukobran","lokacija":"Rijeka","gps":"45.323888888889 14.439166666667","image":"43_Rijecki_lukobran.jpg","body":"\u003Cp\u003EKrenuv\u0161i preko Rive boduli u smjeru lu\u010dke kapetanije Rijeka i novog putni\u010dkog terminala, dolazimo do impozantnog Rije\u010dkog lukobrana kojeg prije samo 150 godina uop\u0107e nije bilo ispred grada. Naime, Rijeka je tek od po\u010detka sedamdesetih godina 19. stolje\u0107a krenula s gradnjom potpuno nove luke u moru pred gradom jer je prvotno luka bila na u\u0161\u0107u Rje\u010dine u more. Lukobran, popularno zvan \u201cMolo Longo\u201d ovisno o smjenama dr\u017eavne vlasti i re\u017eima mijenja slu\u017ebeni naziv kao i duljinu. Po\u010detkom 20. stolje\u0107a lukobran je dio kompleksa luke s novoosnovanim brodogradili\u0161tem Lazarus, a \u010dak je od 1912. primao i znati\u017eeljne kupa\u010de na luksuznom kupali\u0161tu Quarnero na dva kata. \u201cMolo longo\u201d je jo\u0161 u doba Austro-ugarske bio inspiracija i sportskim klubovima, poput vesla\u010dkih Quarnero, Liburnia i Cannotieri Fiumani, koji su u blizini odr\u017eavali svoja sportska natjecanja.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELukobran, kojeg su krajem Drugog svjetskog rata gotovo do temelja bombardirali savezni\u010dki avioni, u svojoj je punoj duljini zavr\u0161en tek prilikom obnove nakon 1945. godine. \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDanas lukobran u svojoj impozantnoj duljini od 1754 metra ima posve druga\u010diju funkciju. Iako je tijekom druge polovice 20. stolje\u0107a uz korijen lukobrana bio i dok brodogradili\u0161ta Viktor Lenac, te je tu\u00a0bilo pristani\u0161te i za velike teretne i putni\u010dke brodove, preseljenjem i reorganizacijom rije\u010dke luke, lukobran je otvoren za gra\u0111anstvo i zapravo pretvoren u jednu novu gradsku \u0161etnicu s koje se pru\u017ea potpuno druga\u010dija vizura grada koji ispred vas izrasta iz mora i raste prema brdima u zale\u0111u. Kao spomen na nekada\u0161nju lu\u010dku funkciju, na lukobranu su sa\u010duvane i obnovljene dvije dizalice koje su no\u0107u osvijetljene u raznim bojama.\u00a0 \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ESvakom putniku namjerniku koji odlu\u010di lukobranom pro\u0161etati do kraja, pogled zapne za parobrod \u201cUragan\u201d. Ovaj je brod izgra\u0111en 70-ih godina 19. stolje\u0107a, vrlo vjerojatno u Hamburgu. Pretpostavlja se da je bio kori\u0161ten za sakupljanje otpada u brodogradili\u0161tu. Dva parna stroja zamijenjena su motorima s unutra\u0161njim sagorijevanjem, vjerojatno ve\u0107 nakon Prvog svjetskog rata. Zahvaljuju\u0107i prostranom krmenom dijelu na kojem su se mogle smje\u0161tati dizalice, mije\u0161alice za beton, kameni blokovi, bitve i sakupljeni odronjeni materijal s morskog dna, poslu\u017eio je za obnovu ratom poru\u0161ene Rije\u010dke luke. Nakon obnove, prenamijenjen je za vi\u0161e svrha, poput istra\u017eivanja podmorja pa sve do statiranja u filmu Vjetrovi rata prema romanu Hermana Wouka. Poslije je dugo godina bio na mrtvom vezu i naposljetku, 1999. godine, potonuo u su\u0161a\u010dkoj luci. Na inicijativu Lu\u010dke uprave Rijeka i Pomorskog fakulteta u Rijeci, brod je otkupljen od posljednjeg vlasnika te djelomi\u010dno obnovljen 2004. godine i predan Gradu Rijeci koji ga daje na cjelovitu obnovu u brodogradili\u0161te \u201c3. maj\u201d. Obnovljeni Uragan danas je stalno smje\u0161ten na rije\u010dkom lukobranu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:16"},{"nid":"44","title":"Fiumare - Kvarnerski festival mora i pomorske tradicije","lokacija":"Rijeka","gps":"45.326666666667 14.442222222222","image":"44_Fiumare.jpg","body":"\u003Cp\u003EAko ste u Rijeci krajem svibnja i po\u010detkom lipnja, nai\u0107i \u0107ete na prili\u010dnu \u017eivost u centru grada i uz rivu. S krajem prolje\u0107a i s prvim toplijim danima, ovaj grad okre\u0107e se moru i prisje\u0107a svojeg primorskog identiteta. Vrijeme je to za festival mora - Fiumare.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EO\u017eivimo Mrtvi kanal - bila je prva manifestacija kojom se 2011. godine usmjeravala pa\u017enja na pomalo zaboravljenu pomorsku ba\u0161tinu grada Rijeke. \u00a0Ve\u0107 2012. godine utemeljen je prvi pravi urbani festival mora i pomorske tradicije Kvarnera - \u201cFiumare\u201d.\u00a0 Kvarnerski festival mora postaje svojevrsni vremeplov na autenti\u010dnim gradskim lokacijama od Delte i Mrtvog kanala, preko Verdijeve ulice i Gradske tr\u017enice- place do luke. Festival \u010dine tradicijske drvene barke \u201cusidrene\u201d nasred Korza radi razgleda, ali i natjecanja u izvornosti i ljepoti brodogra\u0111evnog zanata. Barke se zatim moraju oku\u0161ati i u moru kroz regate jedrenja i veslanja, \u017eivopisna jedrenja za djecu i odrasle, radionice mornarskih i ribarskih vje\u0161tina, prigodna predavanja i izlo\u017ebe, povijesna uprizorenja i vatromet, te predstavljanje raznih obi\u010daja s \u010ditavog Kvarnera i nezaobilazne gastronomije.\u00a0\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:24"},{"nid":"45","title":"Svjetionik na Mlaki","lokacija":"Rijeka","gps":"45 14.420277777778","image":"45_Svjetionik_na_Mlaki.jpg","body":"\u003Cp\u003E\u017delite li obi\u0107i jedini svjetionik u Rijeci, morat \u0107ete se uputiti prema zapadu od sredi\u0161ta grada, du\u017e \u017eeljezni\u010dke pruge, pa dalje, sve do Mlake i po\u010detka Industrijske ulice. Tu je, malo zaklonjen i gotovo neprimjetan, izvorni rije\u010dki \u201cgradski\u201d svjetionik, jedini od jadranskih svjetionika koji nije smje\u0161ten izravno nad morem. Prvotno je postavljen na vrhu rije\u010dkog lukobrana Marije Terezije jo\u0161 1884. godine. Prvo svjetlo svjetionika na vrhu osmerokutne kule zasjalo je 26. studenoga 1884. kada ga je upalio rije\u010dki guverner, ma\u0111arski plemi\u0107 \u00c1goston Zichy, budu\u0107i da je Rijeka u to vrijeme pod ma\u0111arskom upravom. Svjetionik je bio visok 29 metara, a visina samog svjetla je bila 31,1 metar. Zbog opasnosti od potonu\u0107a vrha lukobrana na kojem se nalazio, svjetionik je premje\u0161ten na sada\u0161nju poziciju na Mlaci, tijekom 1894. godine. Tada je ovaj dio grada bio u neposrednoj blizini morske obale. Tridesetih godina 20. stolje\u0107a sagra\u0111ena je zgrada na tri kata za smje\u0161taj posade svjetionika, te je svjetionik ponovno razmontiran i montiran na vrh te zgrade. Sama visina svjetionika dose\u017ee 38 metara. Nakon Drugog svjetskog rata, to\u010dnije 1956. godine, obavljena je rekonstrukcija svjetionika, da bi od 1992. paljenje svjetla bilo potpuno automatizirano pa je iste godine povu\u010dena svjetioni\u010darska posada.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDanas svjetlo svjetionika Mlaka obasjava prostor na 39 metara iznad mora i na 15 nauti\u010dkih milja dometa i njegova karakteristika je bijeli bljesak svakih 10 sekundi.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:27"},{"nid":"46","title":"Izlo\u017eba \u201cRije\u010dki torpedo  - prvi na svijetu\u201d","lokacija":"Rijeka","gps":"45 14.434722222222","image":"46_Izlozba_rijecki_torpedo.jpg","body":"\u003Cp\u003EU neposrednoj blizini glavnog rije\u010dkog autobusnog kolodvora na trgu \u017dabica, nalazi se ulaz prema \u017eeljezni\u010dkim skladi\u0161tima. Slobodno se uputite prema tom, naoko neuglednom, ostatku industrijske ba\u0161tine ovog grada jer nai\u0107i \u0107ete na jedno skladi\u0161te muzejskog sadr\u017eaja. Izlo\u017eba \u201cRije\u010dki torpedo - prvi na svijetu\u201d otvorena je 2016. na 150. obljetnicu patentiranja torpeda. Izlo\u017ebu u \u017eeljezni\u010dkom skladi\u0161tu na zapadnoj \u017dabici u Rijeci organizirao je Muzej grada Rijeke, a u suradnji s Pomorskim i povijesnim muzejom Hrvatskog primorja Rijeka. Jedno od najve\u0107ih tehni\u010dkih dostignu\u0107a 19. stolje\u0107a i simbola svojedobnog rije\u010dkog \u201cindustrijskog \u010duda\u201d prikazano je u razvoju od prvih zamisli Ivana Luppisa do razvitka Whiteheadovog torpeda, sve do kraja proizvodnje u Rijeci 1960.-ih godina. Osim pedesetak originalnih predmeta \u2013 torpeda, lansirnih cijevi, razli\u010ditih tipova \u017eiroskopa, dubinskih sprava, upalja\u010da, indikatora smjera i brzine, opreme za ispitivanje torpeda i raznih instrumenata \u2013 dijelova torpeda, predstavljene su i makete Luppisovog \u010duvara obale, prvog Whiteheadovog torpeda i lansirne stanice te brojne projekcije. Izlo\u017eba \u201cPrvi na svijetu - 150 godina rije\u010dkoga torpeda\u201d nastavak je \u017eelje za revitalizacijom rije\u010dke industrijske ba\u0161tine i prava prilika za u\u010denje te ba\u0161tine. Svoj posjet izlo\u017ebi mo\u017eete najaviti u Muzeju grada Rijeke.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 10:37"},{"nid":"47","title":"Kapela zavjetnih darova na Trsatu","lokacija":"Rijeka","gps":"45.330833333333 14.4575","image":"47_Kapela_zavjetnih_darova.jpg","body":"\u003Cp\u003ETrsat, predio Rijeke smje\u0161ten na brijegu nad Rje\u010dinom, pru\u017ea nezaboravan pogled na cijeli Kvarner. I zato ga svakako posjetite. U neposrednoj blizini Trsatskog ka\u0161tela nalazi se Sveti\u0161te Gospe Trsatske, jedno od najzna\u010dajnijih hrvatskih marijanskih sveti\u0161ta, koje je u lipnju 2003. posjetio i papa Ivan Pavao II. Ondje je i franjeva\u010dki samostan \u010diji je postanak vezan uz prijenos Svete ku\u0107ice, u kojoj su se dogodile Blagovijesti, iz Svete zemlje u Europu. Ku\u0107ica se na Trsatu prema legendi zadr\u017eala od 1291. do 1294. godine kada Loreto postaje njena kona\u010dna destinacija. Za utjehu, nakon 1367. godine, papa Urban V. iz Rima na Trsat \u0161alje \u010dudotvornu ikonu, goti\u010dki poliptih sa sredi\u0161njim prikazom Bogorodice s djetetom, koja i danas predstavlja jedan od najprepoznatljivijih simbola trsatskog sveti\u0161ta.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EVrlo brzo Trsat postaje mjesto okupljanja brojnih hodo\u010dasnika, a zbog \u0161irenja \u010dudotvornog kulta Gospe Trsatske, Martin Frankopan 1453. godine odlu\u010duje podi\u0107i franjeva\u010dki samostan i crkvu.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EStolje\u0107ima trsatsko sveti\u0161te sabire zavjetne darove svojih hodo\u010dasnika na spomen i zahvalu za sve njihove usli\u0161ane molitve, \u010dudotvorna spasenja, izbavljenja i ozdravljenja. Sabrani u posebnoj kapeli, Kapeli zavjetnih darova, u kojoj bdije s osmijehom Gospa Slunjska iz XV. st., \u010duvaju se darovi kao svjedo\u010danstva da su mnoge te\u0161ko\u0107e i slabosti, molitvama upu\u0107enima Gospi, prebro\u0111ene. Ovdje, me\u0111u ostalim darovima poput predmeta od plemenitih metala, djela naivnog slikarstva i odba\u010denih medicinskih pomagala, pisanih svjedo\u010danstava o \u010dudesnim izbavljenjima i ozdravljenjima po zagovoru Majke Bo\u017eje Trsatske, nalazimo i zavjetne slike s prikazom la\u0111a pomoraca kao i makete brodova, izra\u0111enih u zahvalnost za spas iz nemirnih oluja.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ESveti\u0161te i franjeva\u010dki samostan povezani su s centrom Rijeke i stubama Petra Kru\u017ei\u0107a koje je ovaj hrvatski vojskovo\u0111a dao izgraditi 1531. i po kojem danas nose ime. Ukupno ima 561 stepenica ugodne \u0161etnje od centra grada do Trsata pa pro\u0161e\u0107ite i tako zaokru\u017eite svoj do\u017eivljaj Rijeke i rije\u010dkog Trsata.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 11:01"},{"nid":"48","title":"Pomorska \u0161kola Bakar","lokacija":"Bakar","gps":"45.303888888889 14.535555555556","image":"48_Pomorska_skola_Bakar.jpg","body":"\u003Cp\u003EBakar, slikovit primorski gradi\u0107, di\u010di se svojom pomorskom ba\u0161tinom, svojim trsovima na terasastim padinama od \u010dijeg se gro\u017e\u0111a pravi pjenu\u0161ac - bakarska vodica i bakarskim ba\u0161kotom - tvrdim kruhom pomoraca. Smje\u0161ten je podno glavne prometnice od Rijeke prema Crikvenici i Senju, a samo naselje dijeli se na gornji, srednjovjekovni grad s frankopanskim ka\u0161telom i crkvom sv. Andrije, za\u0161titnikom ribara, te primorski dio grada koji je smje\u0161ten uz glavnu gradsku prometnicu uz obalu. I puno je toga \u0161to \u0107ete na\u0107i u ovom starom gradu, od rimskih ostataka, do srednjovjekovnih i novovjekih pala\u010da i ku\u0107a nekad bogatih pomoraca i trgovaca, nekada\u0161njeg skladi\u0161ta soli grofova Zrinskih i lu\u010dkih skladi\u0161ta, sve do ku\u0107e u kojoj je smje\u0161ten mareograf - sprava koja prati kretanje mora - morske mijene \u010dije je bilje\u017eenje zapo\u010deo jo\u0161 znanstvenik \u010diju ste rodnu ku\u0107u sreli u Voloskom - Andrija Mohorovi\u010di\u0107.\u00a0\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EZna\u010dajni prilog razvoju Bakra predstavljaju odluke o slobodnoj kraljevskoj luci i gradu iz 1778. i 1779. za vrijeme carice Marije Terezije. Najve\u0107i pomorski i brodarski uzlet Bakar do\u017eivljava osnivanjem pomorske \u0161kole 1849. godine i Hrvatskog brodarskog dru\u0161tva 1875. godine. Prvi ravnatelj pomorske \u0161kole Bakar bio je Nikola Vakanovi\u0107. \u0160kola je kratkotrajno prekinula s radom u vrijeme Bachovog apsolutizma, no ve\u0107 sedamdesetih godina 19. stolje\u0107a redovito nastavlja s radom.\u00a0 Nakon vi\u0161e od pola stolje\u0107a rada, \u0161kola je useljena u novu zgradu 1903. godine. Ova zgrada se nalazi na zapadnom ulazu u grad s morske strane. Po\u010detkom 20. stolje\u0107a, u \u0161koli je i za nauti\u010dke predmete slu\u017ebeni jezik bio hrvatski, a 1917. \u0161kola je progla\u0161ena Pomorskom akademijom.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDio prakti\u010dne izobrazbe u\u010denika \u0161kole provodi se na \u0161kolskim brodovima. Prvi \u0161kolski brod nazvan \u201cMargita\u201d \u0161kola je nabavila jo\u0161 davne 1894. godine, a od 1908. naslijedio ju je puno ve\u0107i brod, \u201cVila Velebita\u201d, tipa brik-\u0161kuner, izgra\u0111en u Njema\u010dkoj. \u0160kolski brod \u201cVila Velebita\u201d bio je u funkciji do 1941. godine. Nakon Drugog svjetskog rata, pomorska \u0161kola u Bakru nastavlja s radom te nakratko koristi i \u0161kolski brod \u201cJadran\u201d za svoju prakti\u010dnu nastavu, a od 1973. u uporabi je \u0161kolski brod \u201cVila Velebita 2\u201c. Pro\u0161e\u0107ite bakara\u010dkom rivom. Sigurno \u0107ete negdje ugledati ovaj \u0161kolski brod, a zanimljiv je i dio lu\u010dice rezerviran za opremu za prakti\u010dnu nastavu budu\u0107ih pomoraca Pomorske \u0161kole Bakar.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 11:22"},{"nid":"49","title":"Brodogradili\u0161te Kraljevica","lokacija":"Kraljevica","gps":"45.271111111111 14.568055555556","image":"49_Brodogradiliste_Kraljevica.jpg","body":"\u003Cp\u003EU nekada kraljevski grad Kraljevicu sti\u017eete obalnom cestom - magistralom nakon \u0161to ste obi\u0161li bakarski zaljev ili se jednostavno spustite s brze ceste koja povezuje Rijeku i isto\u010dni dio Hrvatskog primorja. Kraljevica je mali nebru\u0161eni biser sa zanimljivim tragovima pro\u0161losti. Jedno od takvih je i brodogradili\u0161te. Ono je osnovano odlukom habsbur\u0161kog cara Karla VI. 1729. godine i prvo je brodogradili\u0161te na isto\u010dnoj obali Jadrana. Isprva brodogradili\u0161te djeluje kao arsenal za ratnu mornaricu. Godine 1835. dolaze u Kraljevicu britanski brodograditelji \u2013 bra\u0107a Pritchard, John i Thomas, te unose novitete u gradnji brodova. Grade se parobrodi za ratnu mornaricu kao i niz jedrenjaka za civilnu uporabu.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPo\u010detkom 20. stolje\u0107a brodogradili\u0161te je pre\u0161lo pod upravu rije\u010dkog brodogradili\u0161ta Danubius, u \u010dijem sastavu djeluje do kraja Prvog svjetskog rata. Tada se uglavnom grade manji brodovi za austro-ugarsku mornaricu.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU razdoblju izme\u0111u dva svjetska rata brodogradili\u0161te Kraljevica, unutar nove dr\u017eave Kraljevine Srba, Hrvata i Slovenaca i kasnije Kraljevine Jugoslavije, ulazi u sastav dru\u0161tva Jadranska brodogradili\u0161ta d.d.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENakon Drugog svjetskog rata brodogradili\u0161te Kraljevica pod imenom Titovo brodogradili\u0161te (jer je u njemu 1925.-1926. radio i Josip Broz Tito, koji je bio vo\u0111a Komunisti\u010dke partije Jugoslavije tijekom Drugog svjetskog rata i do\u017eivotni predsjednik poslijeratne Jugoslavije) djeluje do 1991. godine. U brodogradili\u0161tu se gradilo najvi\u0161e putni\u010dke i ratne brodove. Osamostaljenjem Republike Hrvatske, formirano je 1993. novo Brodogradili\u0161te Kraljevica d.d. koje je zbog ste\u010daja zatvoreno 2012. Danas u njegovom prostoru djeluje tvrtka Dalmont, koja gradi nove, manje brodove i obavlja remonte.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU sastavu brodogradili\u0161ta Kraljevica nalazi se i dislocirana zbirka maketa brodova Pomorskog i povijesnog muzeja Hrvatskog primorja Rijeka. Ona sadr\u017ei makete brodova koji su se gradili od vremena carice Marije Terezije pa do kraja 20. stolje\u0107a.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 15:44"},{"nid":"50","title":"Bakara\u010dke tunere","lokacija":"Bakar","gps":"45 14.578611111111","image":"50_Bakaracke_tunere.jpg","body":"\u003Cp\u003ENakon \u0161to ste posjetili Bakar, \u010dija je urbanisti\u010dka cjelina progla\u0161ena za\u0161ti\u0107enim kulturnim dobrom, na drugoj strani zaljeva do\u010dekat \u0107e vas Bakarac, poznat po buri, ali prije svega po tunerama. Tunere su promatra\u010dnice s ljestvama, podizane zbog jedne od najzna\u010dajnijih aktivnosti kvarnerskih ribara, tunolova. Vi\u0161estoljetna tradicija i jedinstveni na\u010din izlova tune na sjevernom Jadranu obilje\u017eili su trajno \u017eivot mje\u0161tana Bakarca. Bakara\u010dke tunere svjedoci su takvog na\u010dina tunolova jo\u0161 od doba Zrinskih i Frankopana pa sve do 1970-ih kada su ove tunere bile posljednji put u funkciji.\u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u201cNe zna se\u201d - govorilo se za tune kao i za smrt - \u201cni ure ni \u010dasa, kad \u0107e do\u0107\u201d.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPonekad ih nije bilo danima, drugda u jednom danu nekoliko puta. Eto, i ba\u0161 ta neizvjesnost, ta stalna pripravnost, to vjerovanje da \u0107e do\u0107i, da one moraju do\u0107i... stvarala je kod ribara odre\u0111enu psiholo\u0161ku predispoziciju, tempiranu na strelovitu reakciju kada se zrakom prolomio stra\u017earev \u201cTira, tira, tira!\u201d na taj zov, na taj praiskonski ribarski imperativ, jurnu\u0161e nezadr\u017eivo svi, i vi\u010du\u0107i kao u transu: \u201ctira, tira, tira...\u201d prihvati\u0161e lancanu da je maksimalnim ulogom snage u trku povuku, i \u0161to hitrije zatvore tuneru kako bi predusreli izlaz tuna iz kriti\u010dnog prostora.\u201d\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E(Antun Ru\u017ei\u0107 - Barbi\u0107, \u003Cem\u003EBakara\u010dke tunere\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPremda je na \u0161irem podru\u010dju nekada egzistirao ve\u0107i broj tunera, danas ih je o\u010duvano svega nekoliko. Rije\u010d je o rekonstrukcijama koje vi\u0161e nisu u izvornoj funkciji ve\u0107 predstavljaju svojevrsne kulturne memorije u prostoru, evociraju dane kada je lov na tune bila jedna od primarnih ribarskih aktivnosti.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"pon, 01\/14\/2019 - 16:06"},{"nid":"51","title":"Svjetionik na rtu O\u0161tro","lokacija":"Bakar","gps":"45.339444444444 14.560277777778","image":"51_Svjetionik_na_rtu_Ostro.jpg","body":"\u003Cp\u003ENa samom ulazu u najve\u0107i zaljev Hrvatskog primorja - Bakarski zaljev - smjestio se grad Kraljevica, koji je nezaobilazna destinacija mnogima koji su krenuli putem iz unutra\u0161njosti prema kvarnerskim otocima. Geografska obilje\u017eja utjecala su na naseljavanje ovog prostora od pretpovijesnog razdoblja, a prvi spomen Kraljevice kao grada i luke datira iz 15. stolje\u0107a kada se spominje kao prirodna luka grada Hreljina. U 17. stolje\u0107u luku su koristili knezovi Zrinski i Frankopani za izvoz manufakturnih proizvoda na sredozemno tr\u017ei\u0161te, a pravi procvat Kraljevica do\u017eivljava u 18. stolje\u0107u kada odlukom cara Karla VI. zapo\u010dinje gradnja luke i brodogradili\u0161ta za potrebe austrijske ratne mornarice. O bogatoj povijesti grada svjedo\u010de stari grad Zrinski s crkvom svetog Nikole i dvorac Frankopan te luka i brodogradili\u0161te u kojem se danas, kao i prije tristotinjak godina, mo\u017ee \u010duti buka i nadvikivanje radnika.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENakon obilaska stare gradske jezgre, mo\u017eete nastaviti svoju \u0161etnju \u0161etnicom Vladimira Nazora, koja \u0107e vas dovesti do jo\u0161 jednog prepoznatljivog simbola Kraljevice - svjetionika na rtu maloga poluotoka O\u0161tro, me\u0111u Kraljevi\u010danima zvan \u201cLanterna\u201d. Svjetionik je pu\u0161ten u pogon 18. kolovoza 1872. kao dio austrijskog programa sigurnosti plovidbe isto\u010dnim Jadranom te je jedan od najstarijih svjetionika koje je Austro-Ugarska monarhija izgradila u Kvarnerskom zaljevu. Elektrifikacijom Kraljevice 1937. \u201cLanterna\u201d je zasvijetlila elektri\u010dnim svjetlom, no krajem 60-tih godina 20. stolje\u0107a ono se ugasilo te ga je zamijenila plutaju\u0107a oznaka. Na zamolbu Kraljevi\u010dana, kojima \u201cLanterna\u201d predstavlja jedan od zna\u010dajnijih simbola grada, Grad Kraljevica i Plovput obnovili su i osposobili svjetionik, koji je nakon nekoliko desetlje\u0107a mraka ponovno zasvijetlio na dan sv. Nikole, 6. prosinca 2006.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 10:11"},{"nid":"52","title":"Ku\u0107ica od ribari","lokacija":"Crikvenica","gps":"45.225 14.613333333333","image":"52_Kucica_od_ribari.jpg","body":"\u003Cp\u003EJadranovo je malo turisti\u010dko mjesto kao stvoreno za sve one koji se \u017eele opustiti podalje od buke i vreve gradskog \u017eivota. I u njemu se krije jedna mala zbirka koja pri\u010da jednu veliku pri\u010du. Kad se spustite na obalu, nastavite prema istoku, sljede\u0107i cestu. Uskoro \u0107ete ugledati Ku\u0107icu od ribari.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EKu\u0107ica od ribari, izdvojena zbirka Muzeja Grada Crikvenice, smje\u0161tena je u uvali Per\u010din gdje su stolje\u0107ima stanovnici Svetog Jakova, dana\u0161njega Jadranova, lovili tune i istezali mre\u017ee potega\u010de. Ribarska ku\u0107ica izgra\u0111ena je za potrebe tunolova 1878. godine, radove je financirao Stanko Ma\u017ei\u0107, zakupnik tunere, o \u010demu svjedo\u010di uklesani natpis iznad ulaza. Cijela je uvala jedna od \u010detrdesetak povijesnih lokacija jedinstvenog na\u010dina tunolova u Hrvatskome primorju i Kvarneru, koji je uz ribolov sitne plave ribe obilje\u017eio razvoj ribarstva ovoga dijela Jadrana.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EKu\u0107ica od ribari, otvorena 2015. godine, nastala je iz te\u017enje da se oda po\u010dast nekada\u0161njim ribarima Jadranova i okolice, ljudima koji su \u017eivjeli u dosluhu s prirodom. Ribe, a i ribara danas ima sve manje, preostale su samo pri\u010de, sje\u0107anja i predmeti zahvaljuju\u0107i kojima bar dijelom mo\u017eemo spoznati na\u010din \u017eivota na\u0161ih predaka te posjetiteljima predstaviti bogato naslje\u0111e vezano uz more, barke i ribarenje. Tako je Jadranovo muzejem ribarstva odalo po\u010dast vi\u0161estoljetnoj tradiciji ribarenja.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EKu\u0107ica je bila dio tunere koja je prestala s radom 1955. jer vi\u0161e nije bilo dovoljno tune. Nije poznato koje je godine tunera izra\u0111ena u Jadranovu. Zna se da je \u00a01906. godine imala ulov od 30 tona. Ulov slabi uo\u010di Drugog svjetskog rata, a tuneru su obilje\u017eila i sporenja izme\u0111u Driveni\u010dana i Jakovara. Sveti Jakov \u0160iljevica je dobio spor 1940. godine. Jakovari su dr\u017eali i tunere Ka\u010djak i Pod Bok koje su ukinute 1934. zbog neisplativosti. Danas ku\u0107ica postaje turisti\u010dka atrakcija, a posjetitelji mogu doznati mnogo toga o na\u010dinu \u017eivota i alatima nekada\u0161njih ribara, o barkama i tunolovu.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:13"},{"nid":"53","title":"Guc iz Selca iz 1990. godine","lokacija":"Crikvenica","gps":"","image":"53_Guc_iz_Selca.jpg","body":"\u003Cp\u003EIako je izgra\u0111en 1990. godine, obnova mu je udahnula novi \u017eivot. Guc duljine 5,40 metara, izgra\u0111en je kao replika nekada\u0161nje barke, u radionici Ivana Lon\u010dari\u0107a. Ovaj robusni guc, plijeni svojim izgledom, bijelim trupom, specifi\u010dnim \u0161iljastim zavr\u0161etkom pramca i krme i prostranim sredi\u0161njim i krmenim klupama, te jarbolom koji je postavljen na 1\/3 duljine od pramca i ojedren oglavnim jedrom. Kao i ostali gucevi koristio se u ribolovu te prijevozu ljudi i tereta. Guc registarske oznake CK 2253 u vlasni\u0161tvu je JK Jadro iz Selca, a obnovile su ga, u sklopu projekta Mala barka 2, ruke brodograditelja Stanislava \u017dica i Josipa Mr\u0161i\u0107a na Krku i nastupat \u0107e u narednim godinama na manifestacijama i regatama \u0161irom Kvarnera i Istre.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:15"},{"nid":"54","title":"Ribarski tjedan","lokacija":"Crikvenica","gps":"45.173055555556 14.689722222222","image":"54_Ribarski_tjedan.jpg","body":"\u003Cp\u003EStanovnicima Crikvenice i crikveni\u010dkog primorja more oduvijek zna\u010di \u017eivot i ljubav. O tome, me\u0111u ostalim, svjedo\u010di i \u010dinjenica da su ovda\u0161nji ribari pedesetih godina 20. stolje\u0107a ostvarivali \u010dak 30 % cjelokupnoga jadranskoga ulova. Pored toga Crikvenica se mo\u017ee pohvaliti i Ivanom Skomer\u017eom, koji po\u010detkom dvadesetog stolje\u0107a na podru\u010dju Crikvenice uvodi upotrebu motornih ribarskih brodova. Bogata tradicija ribarstva danas \u017eivi i u ovda\u0161njim muzejima, arhivima i privatnim zbirkama. Simbolizira je i Ribarski tjedan, manifestacija koja jo\u0161 od 1966. svake godine podsje\u0107a na va\u017enost o\u010duvanja tradicije. Kraj kolovoza idealan je da se oku\u0161ate u kulinarskim vje\u0161tinama i pridru\u017eite nekoj od vje\u0161tih amaterskih i profesionalnih grupa koje na glavnom crikveni\u010dkom trgu spravljaju jela od morskih plodova. Ako ni\u0161ta drugo, bar da razmijenite pokoji dobar kulinarski savjet. No, ono \u0161to je na ovoj manifestaciji, prebogatoj sadr\u017eajima, zaljubljenicima u pomorsku ba\u0161tinu svakako najzanimljivije su jedrenja i veslanja na tradicijskim drvenim barkama, koje mo\u017eda nisu mnogobrojne, ali su me\u0111u najljep\u0161ima na Kvarneru.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:18"},{"nid":"55","title":"San Marino - oto\u010di\u0107 i crkvica","lokacija":"Novi Vinodolski","gps":"45.120277777778 14.798333333333","image":"55_San Marino.jpg","body":"\u003Cp\u003EUdaljen tek 205 metara od obale, \u201cusidrio\u201d se pred Novim Vinodolskim oto\u010di\u0107 San Marino i na njemu crkvica. Nekada je oto\u010di\u0107 slu\u017eio ribarima kao osmatra\u010dnica za tunu, no danas je na njemu ostala samo goti\u010dka crkvica, posve\u0107ena sv. Marinu, po \u010demu je oto\u010di\u0107 i dobio ime. Crkvica je gra\u0111ena u 17. - 18. stolje\u0107u, a na temeljima starijeg objekta te je 1818. godine obnovljena.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOvaj komadi\u0107 kopna usred mora pred Novim Vinodolskim o\u010digledno je oduvijek privla\u010dio ljude. U temeljima crkvice sv. Marina je prona\u0111ena plo\u010da iz 4. stolje\u0107a s natpisom u \u010dast rimske carice Helene, koju je podigao namjesnik Dalmacije Flavius Julius Rufinus Sarmentius.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EDanas je oto\u010di\u0107 dostupan bar\u010dicom ili pak, ako ste u boljoj fizi\u010dkoj kondiciji, mo\u017eete i preplivati kratku udaljenost od kopna do otoka. Na oto\u010di\u0107u je osam klupa \u010dija je orijentacija dvostrana prema crkvici i prema moru, odnosno, u pravcu karakteristi\u010dnih vjetrova ovog podneblja. Na njima se mo\u017eete odmoriti, u\u017eivati u pogledu prema pu\u010dini ili obli\u017enjem kopnu i oku\u0161ati se u igri otkrivanja iz kojeg smjera pu\u0161e vjetar jer klupice su postavljene tako da tvore ru\u017eu vjetrova.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:21"},{"nid":"56","title":"Tradicijsko brodogradili\u0161te obitelji Kralji\u0107","lokacija":"Malinska","gps":"","image":"56_Tradicijsko_brodogradiliste.jpg","body":"\u003Cp\u003EOvo brodogradili\u0161te za izradu i popravke drvenih barki i brodova, koje se nalazi na samoj obali mora uz obalnu \u0161etnicu isto\u010dno od Malinske, ima tradiciju vi\u0161e od jednog stolje\u0107a. Utemeljio ga je brodograditelj Mate Loli\u0107 doseliv\u0161i ovamo iz Ba\u0161ke.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EIako je do\u0161ao u Malinsku po pozivu obitelji Ma\u0161kulin zbog gradnje jedne barke, Mate Loli\u0107 je ovdje trajno ostao, a u brodogradnji ga je naslijedio sin Juraj, koji je dvadesetih godina 20. stolje\u0107a formalno i osnovao brodograditeljski obrt. Juraj Loli\u0107 je dalje zanat prenio na svoje sinove Ivana i Nikolu, a od njih je ovu djelatnost preuzeo Frane Kralji\u0107, otac dana\u0161njeg vlasnika Franka.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ENakon Drugog svjetskog rata brodogradili\u0161te je uglavnom radilo na izradi drvenih barki, no tijekom sedamdesetih i osamdesetih godina 20. stolje\u0107a, zbog masovnog prelaska i orijentacije na gradnju plasti\u010dnih barki, brodogradnja u drvu je zna\u010dajno opala.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EIpak, tijekom devedesetih godina 20. stolje\u0107a, sada\u0161nji vlasnik Franko Kralji\u0107, odlu\u010dio se vratiti gradnji i popravcima drvenih barki i brodova. Nakon vi\u0161e od desetlje\u0107a rada u novim uvjetima, \u201cTradicijsko brodogradili\u0161te Malinska\u201d dobilo je mogu\u0107nost da postane i dio europskog projekta \u201cMala barka 2\u201d te je zahvaljuju\u0107i tom projektu, tijekom 2017. i 2018. godine, potpuno obnovilo drveni \u201e\u0107ozotski\u201c bragoc iz 1960. godine.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOd izuzetnog je zna\u010daja \u0161to su se brodogradili\u0161te i njegov vlasnik Franko Kralji\u0107 anga\u017eirali i oko prakti\u010dne nastave - radionica tradicijske brodogradnje za u\u010denike tre\u0107ih i \u010detvrtih razreda Tehni\u010dke \u0161kole Rijeka, smjera brodogradnja, tijekom \u0161kolske godine 2017.\/2018. i 2018.\/2019.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:25"},{"nid":"57","title":"Interpretacijski centar pomorske ba\u0161tine otoka Krka","lokacija":"Krk","gps":"45.025833333333 14.575277777778","image":"57_Interpretacijski_centar_Krk.jpg","body":"\u003Cp\u003EDo\u0161av\u0161i u grad Krk, kada krenete starom povijesnom jezgrom kroz uske uli\u010dice, sti\u017eete i do prostora nekada\u0161nje knji\u017eare Pontus. U tom je prostoru danas novi centar povijesti pomorstva otoka Krka, otvoren 2018. kao dio projekta \u201cMala barka 2\u201d.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ECentar se sastoji od muzeolo\u0161kog postava brodarstva, brodogradnje i ribarstva na podru\u010dju otoka Krka, te izdvojene brodomaketarske radionice \u017deljka Skomer\u0161i\u0107a.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPostav nam pokazuje povijesni pregled pomorstva otoka Krka, od kasnoanti\u010dkog razdoblja, istaknutih hidroarheolo\u0161kih nalazi\u0161ta, preko srednjovjekovnog razvitka pomorstva na otoku Krku, pojave parobrodarstva, sve do sredine dvadesetog stolje\u0107a. Centar je osobito oboga\u0107en prekrasnim predmetima poput maketa kr\u010dkih tradicijskih i ostalih jedrenjaka, svakodnevnim predmetima iz ribarstva, brodograditeljskim alatom te nauti\u010dkim instrumentima.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU centru posjetitelj mo\u017ee vidjeti i neke od najstarijih izdanja literature o pomorstvu, stare nauti\u010dke karte, atlase i priru\u010dnike o navigaciji, a tako\u0111er nakon obilaska stalnog postava, mo\u017ee se zadr\u017eati u brodomaketarskoj radionici, gdje \u0107e dobiti korisne informacije o vrstama i na\u010dinu izrade maketa brodova.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:31"},{"nid":"58","title":"Kr\u010dka pasara - Bodulka","lokacija":"Krk","gps":"45.025 14.573333333333","image":"58_Krcka_pasara_Bodulka.jpg","body":"\u003Cp\u003EKr\u010dka pasara Bodulka iz Krka, u vlasni\u0161tvu Grada Krka, izgra\u0111ena je 1970. godine u Malinskoj. Brodograditelj je bio Jurij Loli\u0107, a pasara je obnovljena 2011. godine u istom brodogradili\u0161tu, koje je danas u vlasni\u0161tvu Franka Kralji\u0107a, potomka Jurija Loli\u0107a.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPasare su najzastupljenije manje barke u na\u0161em akvatoriju. Obilje\u017eava ih \u201codsje\u010dena\u201d, odnosno ravna, \u201czrcalna\u201d krma i pram\u010dana statva koja mo\u017ee biti vi\u0161e ili manje nagnuta prema naprijed. Pasare su mogle biti bez palube ili djelomi\u010dno opalubljene, naj\u010de\u0161\u0107e do 1\/3 duljine, kakva je i kr\u010dka pasara Bodulka. Duljina ovih barki naj\u010de\u0161\u0107e je 4 do 6 m, ali postoje i ve\u0107e. Pasare su se upotrebljavale u ribarstvu, prijevozu tereta i ljudi, kao pomo\u0107ne barke jedrenjaka, pjeskara i ribarskih brodova (svje\u0107arice, sve\u0107arice). Manje pasare su se u po\u010detku pokretale veslima, a ve\u0107e i jedrima. Kasnije su se po\u010deli ugra\u0111ivati motori, pa su linije krme poprimile punije forme.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:33"},{"nid":"59","title":"Kr\u010dki guc - Bodul","lokacija":"Krk","gps":"45.025 14.573333333333","image":"59_Krcki_guc-Bodul_01.jpg","body":"\u003Cp\u003EGuc je barka koja je othranila generacije, duljine od tri do osam metara, za\u0161iljenih linija sa statvama na pramcu i krmi. Manje su barke potpuno otvorena trupa s palubicom na samom pramcu dok su ve\u0107i guci djelomi\u010dno opalubljeni. Guci su izvorno pokretani veslima, zatim i jedrima te naposljetku unutarnjim ili izvanbrodskim motorima. Guc je prisutan u svim krajevima Mediterana, pa tako i na sjevernom Jadranu, gdje je poprimio i lokalna obilje\u017eja. Slu\u017eio je ribolovu, za prijevoz ljudi i tereta, a kasnije i za sportsko jedrenje.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u0160etnjom kroz kr\u010dku luku, uz mno\u0161tvo zanimljivih brodova, mo\u017eete vidjeti i ovu tradicionalnu barku. Kako originalnom kr\u010dkom gucu ipak nije bilo spasa, izgra\u0111en je po njemu novi, nazvan \u201cBodul\u201d koji je sve\u010dano porinut u more na Dan Grada Krka 2012. godine. Veli\u010dina nove barke s 4,20 m duljine i 1,30 m \u0161irine, u skladu je s mjerama originalne barke. \u201cBodul\u201d je ukras kr\u010dke luke i od prve plovidbe do danas sudjeluje na brojnim regatama predstavljaju\u0107i vje\u0161tinu kr\u010dkih brodograditelja po cijelom Jadranu.\u003C\/p\u003E","galerija":"59_Krcki_guc-Bodul_02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:34"},{"nid":"60","title":"Bragoc Paolina iz 1960. godine","lokacija":"Krk","gps":"45.024722222222 14.573055555556","image":"60_Bragoc_Paolina.jpg","body":"\u003Cp\u003ENajve\u0107a je barka obnovljena u projektu Mala barka 2 i to zahvaljuju\u0107i interesu Grada Krka, koji je ujedno i vlasnik barke, te Jedrili\u010darskog kluba Plav i Primorsko-goranske \u017eupanije. Bragoci su osim karakteristi\u010dnih drvenih jedrenjaka zapadnoistarske obale i venecijanske lagune, bili specifi\u010dna plovila kr\u010dkih pomoraca i ribara. Tradiciju su ba\u0161tinili jo\u0161 od ribara \u0107ozota iz Chioggije, koji su ribarili na kvarnerskom akvatoriju u pro\u0161losti i prenosili svoje ribarsko umije\u0107e doma\u0107im ribarima. Zbog tradicije koju bragoci imaju u povijesti otoka Krka jo\u0161 od 18. stolje\u0107a, iz Venecije je od udruge Arzana nabavljen jedan stari bragoc gra\u0111en u Chioggi 1960. godine, te je zapo\u010deto s njegovom obnovom. Na\u0161 kr\u010dki bragoc kome je zadr\u017eano prvotno ime Paolina, duljine 9,5 metara, obnavljan je u Pinezi\u0107ima kod brodograditelja Josipa Mr\u0161i\u0107a, te u tradicijskom brodogradili\u0161tu Franka Kralji\u0107a u Malinskoj, a sve\u010dano je inauguriran 3. lipnja 2018. godine luci grada Krka. Barka ravnog dna s gotovo uspravnim bokovima, zaobljena na pramcu, s naglo zaobljenim prijelazom od bokova na ravnu krmu, ima dva jarbola s osobito ukra\u0161enim oglavnim jedrima. Sudjelovat \u0107e na manifestacijama i regatama unutar Kvarnerskog akvatorija i narednih godina i svojim specifi\u010dnim trupom i jedrima biti mamac za pomorce, putnike i zaljubljenike u tradicijska plovila \u0161irom Jadrana.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:37"},{"nid":"61","title":"Kr\u010dka jedra","lokacija":"Krk","gps":"45.024444444444 14.575555555556","image":"61_Krcka_jedra01.jpg","body":"\u003Cp\u003EAko se na blagdan Vele Gospe, 15. kolovoza, zateknete u gradu Krku, obavezno posjetite manifestaciju \u201cKr\u010dka jedra\u201d. Manifestacija obiluje bogatim programom koji zadovoljava sva osjetila i sva\u010dije interese - mo\u017eete u\u017eivati u regati tradicijskih barki na jedra, radionicama tradicijskih zanata i vje\u0161tina, predavanjima na temu pomorstva, izlo\u017ebama, glazbenom programu i raznovrsnoj ponudi tradicijskih jela. Okosnicu manifestacije \u010dini regata tradicijskih barki na jedra, koja zapo\u010dinje to\u010dno u podne na dvanaesti otkucaj sata sa zvonika kr\u010dke Katedrale. Tada \u017eivopisne pasare, gucevi, batane i gajete podsje\u0107aju na minula vremena kada su ove barke bile presudne za pre\u017eivljavanje primorskih obitelji - one su zna\u010dile hranu, transport i jedinu poveznicu s kopnom. Posebna atrakcija manifestacije je promenadno no\u0107no jedrenje - atraktivni No\u0107ni ples barki - uz svjetlosne i pirotehni\u010dke efekte te glazbenu podlogu. Organizatori manifestacije su najstariji jedrili\u010darski klub na isto\u010dnoj obali Jadrana \u201cPlav\u201d, Grad Krk i Turisti\u010dka zajednica Grada Krka.\u003C\/p\u003E","galerija":"61_Krcka_jedra02.jpg","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:40"},{"nid":"62","title":"Ribarska zbirka Buymer","lokacija":"Ba\u0161ka","gps":"44.984444444444 14.799444444444","image":"62_Ribarska_zbirka_Buymer.jpg","body":"\u003Cp\u003EAko ste prepje\u0161a\u010dili kanjon Vr\u017eenice i do\u0161li u Velu luku iz Ba\u0161ke preko ovog fascinantnog kamenog krajolika, ili ste ipak izabrali br\u017ei put brodom, imamo jo\u0161 jedno iznena\u0111enje za Vas!\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EObnovljena ribarska ku\u0107ica i u njoj predstavljena zbirka, rezultat su rada Udruge Buymer, osnovane 2012. godine, koja za cilj ima sa\u010duvati i obnoviti bogatu ribarsku ba\u0161tinu i predstaviti je svima nama. Rezultat njihove brige i htijenja je ova zbirka pred vama.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u010cesti surovi uvjeti u Velebitskom kanalu potencirali su gradnju malih skloni\u0161ta, sigurnih luka na nemirnom moru. U takvoj su ku\u0107ici ovdje prikupljeni ribarski alati, dio bogate ostav\u0161tine ovda\u0161njih ribara, pokazatelj stoljetne tradicije. I ova tunera, promatra\u010dnica s ljestvama, podizana zbog jedne od najzna\u010dajnijih aktivnosti kvarnerskih ribara, tunolova, va\u017ean je i prepoznatljiv dio te tradicije. Tu su prezentirani i razli\u010diti dijelovi brodske opreme kao i brojni nalazi iz lokalnog akvatorija.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOsvrnite se oko sebe, obi\u0111ite i poluotok Sokol, s ru\u0161evinama ranobizantske utvrde kao i ostatke kasnoanti\u010dkog grada Korintije i srednjovjekovne kapele sv. Nikole u susjednoj Maloj luci. U\u017eivajte u podsjetnicima na stoljetnu ba\u0161tinu i humaniziranom oto\u010dnom krajoliku.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 11:47"},{"nid":"63","title":"Povijesni mandra\u0107 Cres","lokacija":"Cres","gps":"44.959722222222 14.4075","image":"63_Povijesni_mandrac_Cres.jpg","body":"\u003Cp\u003EGrad Cres razvio se na anti\u010dkim temeljima u pitomoj morskoj vali koja pru\u017ea prirodno uto\u010di\u0161te moreplovcima. Creska lu\u010dica - mandra\u0107, duboko je uvu\u010den u sredi\u0161te grada i tvori cjelinu s glavnim gradskim trgom gdje je i gradska lo\u017ea i gradski toranj sa satom. Grad je u pro\u0161losti bio opasan zidinama, a glavni je ulaz bio ovaj s mora, od strane luke. Sa\u010duvan je oblik vrata iz 1552. kad su obnovljena u renesansnom stilu. U istom je stilu i iz istog razdoblja i gradska lo\u017ea, nekad mjesto gdje su se \u010ditali proglasi i sudske osude, ugovarali poslovi, trgovalo se. Gradska je lo\u017ea sredi\u0161te dru\u0161tvenog \u017eivotam, ali je i danas dijelom zadr\u017eala svoj zna\u010daj - ovdje se prodaju plodovi creske zemlje: povr\u0107e, vo\u0107e i \u010duveno cresko maslinovo ulje. Probajte, ne\u0107ete za\u017ealiti jer sve je dobro \u0161to ova \u0161krta \u0161kojska, crvena zemlja rodi!\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOno \u0161to daje \u017eivopisnost sredi\u0161tu grada je razigrana \u0161arolikost fasada ku\u0107a oko mandra\u0107a koja se prelijeva u moru i sudara s odrazima barki i manjih ribarskih brodica, me\u0111u kojima se mogu jo\u0161 uvijek na\u0107i tipi\u010dne creske pasare raznih veli\u010dina. Creska pasara plovilo je koje se gradilo u creskom \u0161kveru, naj\u010de\u0161\u0107e od ostataka materijala prilikom gradnje velikih brodova, a slu\u017eile su za prijevoz robe, poljoprivrednih proizvoda, \u017eivotinja, kao i za ribarenje. Ribarstvo je pored zemljoradnje bilo jedno od zanimanja koje je ljudima omogu\u0107ilo pre\u017eivljavanje na \u201c\u0161koju\u201d iako su Cresani, ako je suditi po grbovima i reljefima na okolnim ku\u0107ama u starome gradu, bili i vrsni obrtnici i pomorci. Zavucite se u uske creske uli\u010dice i otkrijte sami!\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 12:15"},{"nid":"64","title":"Rapska la\u0111a","lokacija":"Rab","gps":"","image":"64_Rapska_ladja.jpg","body":"\u003Cp\u003ENai\u0111ete li pred ulazom u stari grad Rab na plovilo arhai\u010dnog izgleda, nai\u0161li ste na repliku jednog tradicijskog plovila. Nekada se u rapskom akvatoriju koristio brod vrlo sli\u010dan monoksilu. Glavni dijelovi tog broda su: korito, rebra, okane, jaram i vesla. Nazivali su ga raznim imenima: la\u0111a, copul, zopolo, ladva, gondola, laja, cimba, itd. Nije to\u010dno poznato od kada se takav brod izgra\u0111ivao i koristio na Rabu. Najstariji zapis, o tom ili sli\u010dnom brodu, s Raba potje\u010de iz 1287. godine. Ovakvo plovilo gradilo se i masovno koristilo do Prvog svjetskog rata, a iz upotrebe nestaje koncem Drugog svjetskog rata. Danas nije sa\u010duvan niti jedan primjerak rapske la\u0111e osim ove replike. \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ERapska la\u0111a je plovilo na pola razvojnog puta izme\u0111u monoksila i oplatne gradnje. \u00a0Relativno pristupa\u010dna i obilna sirovina - smreka s obronaka Velebita, te jednostavnost gradnje, omogu\u0107avala je dostupnost ovog plovila i najsiroma\u0161nijim te\u017eacima koji su la\u0111om prevozili gotovo sve \u0161to im je bilo potrebno (i robu i \u017eivo blago) i koristili za ribolov. Bila je izvanredno prilago\u0111ena za malu trgovinu odnosno \u0161verc soli, su\u0161ene i posoljene ribe i sl., izme\u0111u otoka pod upravom Venecije i kopna pod Habsbur\u0161kom upravom. Osim toga, la\u0111a du\u017eine i do 9 m bila je osobito pogodna za polaganje i pridr\u017eavanje mre\u017ee staja\u0107ice u tunolovu, da ne potone kad se tune zatvore. Ova ina\u010dica monoksila koji se izra\u0111ivao na Rabu bila je \u010desta i \u0161ire na obalama Hrvatskog primorja i kvarnerskih otoka, no najdu\u017ee se u upotrebi zadr\u017eala u vodama oko otoka Raba.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 12:18"},{"nid":"65","title":"Kavuada - Osor","lokacija":"Mali Lo\u0161inj","gps":"44.692777777778 14.392222222222","image":"65_Kavuada.jpg","body":"\u003Cp\u003EOsor je primorsko mjesto stije\u0161njeno izme\u0111u dva kvarnerska otoka. S isto\u010dne strane ga ome\u0111uje Cres, a sa zapadne strane Lo\u0161inj. Sjeverna i ju\u017ena strana gradi\u0107a otvorene su prema moru, a zbog dobre za\u0161ti\u0107enosti od utjecaja vjetra i olujnog nevremena, Osor je idealan zaklon svim pomorcima koji se u takvim prilikama zateknu na moru. Zbog ovih klimatolo\u0161kih datosti i geografskog polo\u017eaja, Osor je tijekom svoje povijesti bio sna\u017eno prometno-trgova\u010dko upori\u0161te. Preko osorske prevlake prelazila je trasa nekada\u0161njeg vrlo zna\u010dajnog pomorsko-kopnenog puta od Egejskog do Balti\u010dkog mora poznatog pod nazivom Jantarni put, a dokaz tome su mnogobrojni arheolo\u0161ki nalazi jantarnih ukrasa u okolici Osora. Najve\u0107i procvat Osor je ostvario u doba rimske prisutnosti na ovim prostorima, kada se grad razvio u nezaobilazno lu\u010dko \u010dvori\u0161te u kojem su se ispresijecale \u017eive veze izme\u0111u pomorskih gradova Ravenne, Pule, Pore\u010da, Plomina, Labina, Senja, Zadra i Solina. Dana\u0161nji tragovi anti\u010dke luke nisu vidljivi, a pretpostavlja se da je bila smje\u0161tena na isto\u010dnoj strani prevlake gdje je bio i kanal Jazit preko kojeg su prometovali brodovi, a koji se zatrpao kada se prokopao kanal Kavuada na zapadnoj strani prevlake. Kanal Kavuada postoji i danas te, kao i u pro\u0161losti, skra\u0107uje put sada\u0161njim nauti\u010darima. U svrhu cestovnog povezivanja otoka Cresa i Lo\u0161inja, kanal je premo\u0161\u0107en, a most je potkraj dvadesetih godina 20. stolje\u0107a projektirala i izgradila tvrtka \u201eAntonio Bandoni S.A.\u201c iz Lecca. Otvaranje mosta i prijelaz plovila s jedne na drugu stranu kanala posebna je atrakcija i do\u017eivljaj za posjetitelje, bilo da oni dolaze kopnenim ili pomorskim putem. Most se otvara dva puta dnevno, u smjeru istoka, a prednost imaju plovila koja dolaze s juga jer u kanalu smije biti samo jedno plovilo.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 12:19"},{"nid":"66","title":"Interpretacijski centar Lo\u0161injski loger","lokacija":"Mali Lo\u0161inj","gps":"","image":"66_Interpretacijski_centar_Losinjski_loger.jpg","body":"\u003Cp\u003EDrveni motorni brod \u003Cem\u003E\u201cDra\u017eica\u201d\u003C\/em\u003E je posljednji primjerak tradicionalne brodogradnje tipa Lo\u0161injski loger i kao takav je upisan 2010. godine na listu za\u0161ti\u0107enih kulturnih dobara Ministarstva kulture Republike Hrvatske. Drveni motorni brod \u201cDra\u017eica\u201d je sagra\u0111en u nepoznatom brodogradili\u0161tu te po svojim karakteristikama reprezentativno predstavlja primjerak tradicionalnog broda tipa Lo\u0161injski loger te vje\u0161tinu brodogradnje ovog specifi\u010dnog podru\u010dja. Restauriranjem broda u njegovo prvobitno stanje te njegova pretvorba u interpretacijski centar na otvorenom, realizirala se jedinstvena turisti\u010dka infrastruktura koja doprinosi vizuri tipi\u010dnih pomorskih oto\u010dnih mjesta na sjevernom Jadranu te slu\u017ei kao muzej na otvorenom koji interpretira pomorsku i brodogra\u0111evnu ba\u0161tinu ovog kraja. Brod sudjeluje i na turisti\u010dkim manifestacijama u sklopu kojih se odr\u017eavaju regate tradicijskih plovila. Kako se radi o \u201cdruga\u010dijem\u201d interpretacijskom centru pomorske ba\u0161tine na brodu koji nije samo usidren ili privezan ve\u0107 i plovi, mogu\u0107e je da ga sretnete na raznim mjestima - lu\u010dicama itinerara Mala barka ili negdje usput dok plovite sjevernim Jadranom.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 12:21"},{"nid":"67","title":"Povijesni mandra\u0107 i crkva sa zavjetnim slikama - Veli Lo\u0161inj","lokacija":"Mali Lo\u0161inj","gps":"44.521388888889 14.501388888889","image":"66_Povijesni_mandrac_i_crkva-sa-zavjetnim_slikama.jpg","body":"\u003Cp\u003EU sredi\u0161tu Velog Lo\u0161inja je lu\u010dica - mandra\u0107 kao dio ba\u0161tinske cjeline koju \u010dini s crkvom sv. Antuna Opata. Ovdje je nekad bilo glavno pristani\u0161te ribarskih brodica i manjih jedrenjaka, sve dok nije podignuta nova luka u uvali Rovenska. Crkva sv. Antuna Opata jedna je od mnogih zavjetnih crkvi na sjevernom Jadranu i u njoj se, osim grobova pomora\u010dkih obitelji, nalazi kameni reljef s prikazom jedrenjaka i imenom pomorca Bla\u017ea Gladuli\u0107a iz 1604. godine. To je godina koja ukazuje na po\u010detke stvaranje velolo\u0161injske trgova\u010dke mornarice, koja \u0107e poslije izrasti s tradicijom obitelji Petrina, Budini\u0107, Leva i ostalima.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EU Velim Lo\u0161inju (Velom Selu) je jo\u0161 1799. izgra\u0111en prvi zna\u010dajniji jedrenjak duge plovidbe pod nazivom Commercio. Veli je Lo\u0161inj, osim po brodogradnji, poznat po obiteljima pomoraca koji su ve\u0107 u 17. stolje\u0107u plovili vlastitim jedrenjacima izvan Sredozemlja, kao \u0161to je bila obitelj Petrina, a krajem 19. stolje\u0107a brodovlasnici iz obitelji Leva bili su poznati vlasnici velikih jedrenjaka duge plovidbe poput Francesco Giuseppe I., i Contessa Hilda, koji su oplovili svijet. Veli Lo\u0161inj dao je i kapetana Petra Jakova Levu koji je 1834. prvi oplovio Ju\u017enu Ameriku do grada Valparaisa u \u010cileu, brodom Ferdinando V. Re d\u2019 Ungheria.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EUnato\u010d bogatoj pomorskoj tradiciji koja se razvijala do sredine 19. stolje\u0107a, Veli Lo\u0161inj prepustio je prevlast u brodogradnji i pomorstvu Malom Lo\u0161inju (Malom Selu), ali i danas na svakom koraku u ovome mjestu postoje obilje\u017eja koja podsje\u0107aju na njegovu slavnu pomorsku povijest.\u00a0\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 12:23"},{"nid":"68","title":"Nerezinski guc iz 1953. godine","lokacija":"Mali Lo\u0161inj","gps":"","image":"67_Nerezinski_guc.jpg","body":"\u003Cp\u003EOvaj guc, obnovljen u sklopu projekta Mala Barka 2, jedan je od najkasnijih tipova malih barki koji su se koristili na Jadranskom moru. \u010cesto su se gradili i ve\u0107i gucevi, \u010dak do 9 m duljine, a njihova uporaba ve\u017ee se od kasnih godina 19. stolje\u0107a pa sve do danas. Ime je nastalo kao izvedenica rije\u010di gozzo. Guc je prepoznatljivih linija, \u0161iljastog pramca i krme i na sjevernom Jadranu naj\u010de\u0161\u0107e ojedren oglavnim jedrom, a za regatne prilike i strmim jedrom i flokom. Nerezinski guc gra\u0111en je 1953. godine, oznake ML 4103, duljine 4,35 metara, a danas je u vlasni\u0161tvu Stena Viduli\u0107a. Bijele je boje, s malom palubom na pramcu, prekrasnih linija, a opremljen je strmim jedrom i flokom. Gucevi su naj\u010de\u0161\u0107e slu\u017eili za ribolov, prijevoz ribe, raznih drugih tereta i ljudi, a kasnije i za sportsko jedrenje. Guc je obnovio brodograditelj Zdravko \u0160krabonja u Nerezinama redovito nastupa na smotrama i regatama, kao i na ostalim pomorskim manifestacijama diljem Jadrana.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 13:05"},{"nid":"69","title":"Festival Lo\u0161injskim jedrima oko svijeta ","lokacija":"Mali Lo\u0161inj","gps":"44.659166666667 14.397777777778","image":"69_Festival_Losinjskim_jedrima.jpg","body":"\u003Cp\u003EFestival Lo\u0161injskim jedrima oko svijeta posve\u0107en je bogatoj pomorskoj i brodogra\u0111evnoj tradiciji otoka Lo\u0161inja. Ideja o ovom festivalu proiza\u0161la je iz \u017eelje za o\u010duvanjem, revitalizacijom i turisti\u010dkom valorizacijom pomorske ba\u0161tine i to kroz o\u017eivljavanje i prezentaciju povijesnog i kulturnog naslije\u0111a lo\u0161injskog pomorstva, koje je svoje zlatno doba \u017eivjelo od 1853. do 1884. godine. Festival \u010dine radionice tradicijskih pomorskih, ribarskih i brodograditeljskih vje\u0161tina, te pri\u010da o \u010duvenim lo\u0161injskim jedrenjacima koji su u drugoj polovici 19. i po\u010detkom 20. stolje\u0107a za vrijeme Austrougarske Monarhije, pronosili slavu pomorskih kapetana i mornara diljem svijeta. Uz povijesni dio, Festival se isti\u010de i sportskim manifestacijama, a najpoznatije su regata tradicijskih barki - pasara s prigodnim defileom, regatom lo\u0161injskih olimpijaca i na kraju, nerezinska regata tradicijskih barki.\u00a0 \u00a0\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EFestival Lo\u0161injskim jedrima oko svijeta ujedno je i dio EU projekta turisti\u010dke valorizacije pomorske, ribarske i brodograditeljske ba\u0161tine Sjevernog Jadrana \u2018Mala barka 2.\u2019 Kraj rujna vrijeme je za va\u0161 posljednji obilazak Lo\u0161inja pod jo\u0161 toplim sun\u010devim zrakama i sudjelovanje u ovim festivalima pomorske ba\u0161tine i tradicije.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 13:09"},{"nid":"70","title":"Zbirka Zavjetnih slika brodova iz kapele Marijina navje\u0161tenja","lokacija":"Mali Lo\u0161inj","gps":"44.526388888889 14.449166666667","image":"70_Zbirka_Zavjetnih_slika.jpg","body":"\u003Cp\u003ERazli\u010diti pomorski obi\u010daji, vjerovanja i zavjeti pomoraca tradicija su koja traje ve\u0107 tisu\u0107lje\u0107ima na gotovo svim svjetskim morima. U pretkr\u0161\u0107anska vremena pomorci su vjerovali u mitolo\u0161ka bi\u0107a i tra\u017eili za\u0161titu od njih dok su se nakon prihva\u0107anja kr\u0161\u0107anstva mnogi pomorci zavjetovali \u00a0svecima, prvenstveno sv. Nikoli i nebeskoj za\u0161titnici Majci Bo\u017ejoj. Tradicija ovog zavjetovanja osobito je bila izra\u017eena na Mediteranu. Rezultat su toga mnoga sveti\u0161ta, zavjetne kapele i crkvice. Jedna od najzna\u010dajnijih zavjetnih crkvica pomoraca na sjevernom Jadranu je kapela Navje\u0161tenja Bla\u017eene Djevice Marije - Annunziata na otoku Lo\u0161inju, u uvali \u010cikat, par kilometara od sredi\u0161ta Malog Lo\u0161inja i do nje mo\u017eete do\u0107i \u0161etnjom uz more kroz \u0161umu borova ili pak nekim prijevoznim sredstvom. Uvala \u010cikat predstavlja mjesto gdje su u pro\u0161losti mnoge lo\u0161injske supruge i majke ispra\u0107ale svoje mu\u017eeve i sinove na more. U spomen na to 1858. sagra\u0111ena je ovdje crkvica Navje\u0161tenja Bla\u017eene Djevice Marije, a na mjestu stare kapelice iz prve polovice 16. stolje\u0107a. Pri polasku na putovanje pomorci su zvukom s brodova pozdravljali okupljene na \u010cikatu, a nakon pre\u017eivjelih havarija i neprilika na moru, prinosili su u kapelu razli\u010dite darove poput slika, maketa jedrenjaka i sli\u010dno.\u003C\/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ETijekom Drugog svjetskog rata i neposredno nakon rata zbirka slika, koja je brojila osamdesetak djela, bila je devastirana, no danas je zahvaljuju\u0107i donacijama oboga\u0107ena s tridesetak slika autora Cesara Stefanija Steffica, tridesetak starih izvornih zavjetnih slika i nekoliko modela brodova i ostalih manjih eksponata. Ova kapela predstavlja i dalje mjesto hodo\u010da\u0161\u0107a brojnih pomoraca i ostalih \u0161tovatelja mora.\u003C\/p\u003E","galerija":"","uid":"\u003Ca href=\u0022\/en\/user\/27\u0022 hreflang=\u0022en\u0022\u003Eeditor\u003C\/a\u003E","created":"uto, 01\/15\/2019 - 13:11"}]